{
  "round1": [
    {
      "id": 1,
      "category": "Historia",
      "question": "Które miasto było pierwszą stolicą Polski?",
      "answer": "Gniezno",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 2,
      "category": "Prawo",
      "question": "Według polskiego Kodeksu karnego co można popełnić tylko umyślnie - zbrodnię czy występek?",
      "answer": "zbrodnię",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 3,
      "category": "Literatura",
      "question": "Kto mieszkał w lampie Alladyna?",
      "answer": "dżin",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 4,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Talmud to zbiór tradycyjnych praw której religii?",
      "answer": "judaizm",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 5,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Który narząd umożliwia rybom oddychanie tlenem rozpuszczonym w wodzie?",
      "answer": "skrzela",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 6,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Do którego warzywa odsyłamy coś co się do niczego nie nadaje - to coś jest do…?",
      "answer": "chrzanu",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 7,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się regularnie oszlifowany diament?",
      "answer": "brylant",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 8,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Które miasto jest stolicą Norwegii?",
      "answer": "Oslo",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 9,
      "category": "Język polski",
      "question": "Bumelant wymiguje się od pracy czy jest pracusiem?",
      "answer": "wymiguje się",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 10,
      "category": "Flagi i godła",
      "question": "Z ilu kolorów składa się flaga Holandii?",
      "answer": "3",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 11,
      "category": "Teatr",
      "question": "Raptusiewicz, Milczek, Dyndalski - w której sztuce pojawiają się te postaci?",
      "answer": "Zemsta",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 12,
      "category": "Malarstwo",
      "question": "W którym wieku żył Artur Grottger - polski rysownik i malarz?",
      "answer": "XIX w.",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 13,
      "category": "Języki obce",
      "question": "Włoskie espresso macchiato to dosłownie espresso bardzo mocne czy espresso splamione?",
      "answer": "espresso splamione",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 14,
      "category": "Film",
      "question": "Kto był twórcą postaci Myszki Miki?",
      "answer": "Walt Disney",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 15,
      "category": "",
      "question": "Jakim słowem gracz w karty oznajmia partnerom o rezygnacji z dalszej licytacji?",
      "answer": "pas",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 16,
      "category": "Sport",
      "question": "Koszulkę w którym kolorze nosi lider klasyfikacji generalnej wyścigu Tour de France?",
      "answer": "żółta",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 17,
      "category": "",
      "question": "W którym wieku był rok 1314?",
      "answer": "XIV w.",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 18,
      "category": "",
      "question": "Jak miał na imię Kołłątaj - ksiądz, filozof, polityk i pisarz?",
      "answer": "Hugo",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 19,
      "category": "",
      "question": "Kto odnalazł po drugiej stronie lustra tajemniczy świat w książce Lewisa Carrolla?",
      "answer": "Alicja",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 20,
      "category": "",
      "question": "Czy trapez jest wielościanem?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 95,
      "category": "Waluty świata",
      "question": "Czy monety euro są jednakowe we wszystkich państwach?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 96,
      "category": "Astronomia",
      "question": "Jak nazywał się gdański astronom, konstruktor największego w jego czasach teleskopu o długości 50 m?",
      "answer": "Jan Heweliusz",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 97,
      "category": "Sport",
      "question": "Biatlon to dyscyplina sportowa łącząca narciarstwo ze strzelectwem. Na jaką odległość strzela się w biatlonie - 50 czy 100 m?",
      "answer": "50 m",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 98,
      "category": "Język polski",
      "question": "Którą część garderoby się zzuwa albo wzuwa?",
      "answer": "buty",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 99,
      "category": "Języki obce",
      "question": "Subway, tube, u bann czego dotyczą te określenia?",
      "answer": "metro",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 100,
      "category": "",
      "question": "Na którym półwyspie leży Norwegia?",
      "answer": "Półwysep Skandynawski",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 101,
      "category": "",
      "question": "W procesie cywilnym osoba wnosząca pozew do sądu to powód czy pozwany?",
      "answer": "powód",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 102,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Nelly Rawlison to bohaterka której powieści Henryka Sienkiewicza?",
      "answer": "W pustyni i w puszczy",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 103,
      "category": "",
      "question": "Czy infradźwięki są słyszalne dla ludzkiego ucha?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 104,
      "category": "Język polski",
      "question": "Jak brzmi celownik liczby pojedynczej słowa dzień?",
      "answer": "dniowi",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 105,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Wyjść niepostrzeżenie, bez pożegnania to wyjść po angielsku czy po francusku?",
      "answer": "po angielsku",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 106,
      "category": "",
      "question": "W którym roku odbyła się bitwa pod Grunwaldem?",
      "answer": "1410 r.",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 107,
      "category": "",
      "question": "Czego chwyta się tonący?",
      "answer": "brzytwa",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 108,
      "category": "",
      "question": "W którym państwie leży miasto Split?",
      "answer": "Chorwacja",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 109,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się gumowy worek napełniany gorącą wodą służący do miejscowego ogrzewania ciała?",
      "answer": "termofor",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 110,
      "category": "",
      "question": "Czy węgorz może być elektryczny?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 111,
      "category": "",
      "question": "Który kardiochirurg przeprowadził pierwszą w Polsce udaną transplantację serca?",
      "answer": "Zbigniew Religa",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 112,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się codzienny serwis informacyjny emitowany w programie 2 telewizji o 18.00?",
      "answer": "Panorama",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 113,
      "category": "",
      "question": "Z iloma państwami Wielka Brytania ma granicę lądową?",
      "answer": "1",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 114,
      "category": "",
      "question": "Co według przysłowia kołem się toczy?",
      "answer": "fortuna",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 183,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Co zostało uwolnione po otwarciu puszki Pandory?",
      "answer": "nieszczęścia",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 184,
      "category": "",
      "question": "Czy w Polsce istnieje instytucja sędziego pokoju?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 185,
      "category": "",
      "question": "Koralowce to zwierzęta czy rośliny?",
      "answer": "zwierzęta",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 186,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Który papież ustanowił w kościele katolickim Niedzielę Miłosierdzia Bożego?",
      "answer": "Jan Paweł II",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 187,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się elektron o ładunku dodatnim?",
      "answer": "pozyton",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 188,
      "category": "",
      "question": "Co w tłumaczeniu na polski znaczy łaciński zwrot anno domini?",
      "answer": "roku pańskiego",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 189,
      "category": "",
      "question": "Czy według Iliady Homera Achilles i Hektor byli przyjaciółmi?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 190,
      "category": "Gry hazardowe",
      "question": "Tarcza ruletki podzielona jest na przegródki do których może wpaść kulka. Iloma kolorami są oznakowane te przegródki?",
      "answer": "3",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 191,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Czyim sługą był Rzędzian - jeden z bohaterów trylogii Henryka Sienkiewicza?",
      "answer": "Jan Skrzetuski",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 192,
      "category": "",
      "question": "Który pierwiastek stanowi ponad 70% masy Słońca?",
      "answer": "wodór",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 193,
      "category": "",
      "question": "Jak potocznie nazywa się gazetę podającą wiadomości mało ważne, sensacyjne i nie zawsze prawdziwe?",
      "answer": "brukowiec / bulwarówka / tabloid",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 194,
      "category": "",
      "question": "W którym województwie leży Elbląg?",
      "answer": "warmińsko-mazurskie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 195,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się biały kołnierzyk, zapinany z tyłu, noszony przez duchownych?",
      "answer": "koloratka",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 196,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Co Kaczka Dziwaczka z wiersza Jana Brzechwy chciała kupić w aptece?",
      "answer": "5 dag mleka",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 197,
      "category": "",
      "question": "Która krew jest jaśniejsza - tętnicza czy żylna?",
      "answer": "tętnicza",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 198,
      "category": "Żegluga",
      "question": "Jak nazywa się typ statków, którymi Kolumb dopłynął do Ameryki - statków Nina i Pinta?",
      "answer": "karawela",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 199,
      "category": "Język polski",
      "question": "Jakie hwystępuje w słowie bohomaz?",
      "answer": "h",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 200,
      "category": "",
      "question": "Kto pierwszy pojawił się na ekranie - Kaczor Donald czy Myszka Miki?",
      "answer": "Myszka Miki",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 201,
      "category": "Języki obce",
      "question": "Jak brzmi polska nazwa narzędzia do obróbki drewna nazywanego z niemiecka hebler?",
      "answer": "strug",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 202,
      "category": "Mitologia",
      "question": "Czy rusałki, piękne i demoniczne istoty to postaci z mitologii greckiej czy słowiańskiej?",
      "answer": "mitologia słowiańska",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 281,
      "category": "",
      "question": "Roślina oleista rodem z Afryki i skarbiec w bajce o Alibabie i czterdziestu rozbójnikach mają tę samą nazwę - jaką?",
      "answer": "Sezam",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 282,
      "category": "Geografia",
      "question": "Na którym kontynencie leżą stolice Santiago i Montevideo?",
      "answer": "Ameryka Południowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 283,
      "category": "",
      "question": "Z czego wyrabia się oryginalne włoskie salami - z baraniny, ośliny czy koniny?",
      "answer": "oślina",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 284,
      "category": "",
      "question": "Kto był ojcem króla Polski i Węgier Władysława Warneńczyka?",
      "answer": "Władysław Jagiełło",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 285,
      "category": "",
      "question": "Do kogo pije Kuba w pieśni biesiadnej?",
      "answer": "do Jakuba",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 286,
      "category": "",
      "question": "W którym mieście działa Uniwersytet Warmińsko-Mazurski?",
      "answer": "Olsztyn",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 287,
      "category": "",
      "question": "Czy kiedykolwiek Mongołowie zdobyli Bagdad?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 288,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się jadalnia dla załogi na statku?",
      "answer": "mesa",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 289,
      "category": "",
      "question": "Kogo w bajce Ignacego Krasickiego psy zjadły wśród serdecznych przyjaciół?",
      "answer": "zająca",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 290,
      "category": "",
      "question": "Pampuch to jest pączek czy naleśnik?",
      "answer": "pączek",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 291,
      "category": "",
      "question": "W którym wieku żył Monteskiusz - francuski myśliciel i pisarz polityczny?",
      "answer": "XVII / XVIII w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 292,
      "category": "Chemia",
      "question": "Jak nazywa się niebiesko-zielonkawy nalot na powierzchni przedmiotów z miedzi tworzący się pod wpływem czynników atmosferycznych?",
      "answer": "patyna / śniedź",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 293,
      "category": "",
      "question": "W 1945 r. Stany Zjednoczone, Wielka Brytania, Francja i Związek Radziecki powołały Międzynarodowy Trybunał Wojskowy - które miasto wybrano na miejsce procesu?",
      "answer": "Norymberga",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 294,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywało się indiańskie trofeum wojenne w postaci skóry z włosami zdartej z czaszki pokonanego wroga?",
      "answer": "skalp",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 295,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Pallas i Partenos to przydomki której bogini?",
      "answer": "Atena",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 296,
      "category": "",
      "question": "W Dolinie Królów w Egipcie stoją piramidy czy są tam wykute w skale grobowce?",
      "answer": "wykute grobowce",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 297,
      "category": "",
      "question": "Co oznacza łaciński zwrot pro forma?",
      "answer": "dla formy/ zachowania pozorów",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 298,
      "category": "",
      "question": "Mała Mi była koleżanką Gumisiów, Muminka czy Bolka i Lolka?",
      "answer": "Mumika",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 299,
      "category": "",
      "question": "Z którego państwa pochodzi skoczek narciarki Simon Ammann?",
      "answer": "Szwajcaria",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 300,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się pisemne zawiadomienie odbiorcy o nadejściu przesyłki?",
      "answer": "awizo",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 368,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Proszę wymienić wszystkie państwa które brały udział w rozbiorach Polski?",
      "answer": "Rosja, Prusy, Austria",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 369,
      "category": "Język polski",
      "question": "Przez jakie u piszemy słowo szkatułka?",
      "answer": "u",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 370,
      "category": "Literatura",
      "question": "Kto jest autorem powieści Anna Karenina?",
      "answer": "Lew Tołstoj",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 371,
      "category": "Gry karciane",
      "question": "Kier, karo, pik i trefl - które z tych kolorów są czerwone?",
      "answer": "kier, karo",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 372,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Jaką funkcję w Klasztorze Paulinów w Częstochowie pełnił Klemens Kordecki czyli Ojciec Augustyn?",
      "answer": "przeor",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 373,
      "category": "Geografia Polski",
      "question": "Która rzeka jest dłuższa - Warta czy Narew?",
      "answer": "Warta",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 374,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Ilu duchownych sprawowało i sprawuje urząd papieża w XXI w.?",
      "answer": "3",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 375,
      "category": "Muzyka rozrywkowa",
      "question": "Jak ma na imię piosenkarka występująca pod pseudonimem Doda?",
      "answer": "Dorota",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 376,
      "category": "Moda i ubiory",
      "question": "Którą część ciała nasze babcie chroniły przed mrozem mufką?",
      "answer": "ręce",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 377,
      "category": "",
      "question": "Edward Drożniak, Władysław Baka i Hanna Gronkiewicz-Waltz pełnili funkcję prezesa którego banku?",
      "answer": "Narodowy Bank Polski",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 378,
      "category": "Botanika",
      "question": "100 g którego owocu ma więcej kalorii - arbuza czy winogron?",
      "answer": "winogrona",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 379,
      "category": "Historia średniowiecza",
      "question": "Jak nazywano ziemię nadawaną przez seniora w użytkowanie wasalowi?",
      "answer": "lenno",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 380,
      "category": "Biblia",
      "question": "Listy św. Pawła, św. Piotra i św. Jana należą do Starego czy Nowego Testamentu?",
      "answer": "Nowy Testament",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 381,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Jentki to ptaki, ryby czy owady?",
      "answer": "owady",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 382,
      "category": "Język polski",
      "question": "Taką samą nazwę noszą potrawa z surowych warzyw, niebielone płótno lniane oraz stop żelaza z węglem - jaka to nazwa?",
      "answer": "surówka",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 383,
      "category": "",
      "question": "Proszę dokończyć przysłowie - co za dużo…?",
      "answer": "to niezdrowo",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 384,
      "category": "Historia Francji",
      "question": "W jaki sposób zakończył żywot Ludwik XVI?",
      "answer": "został ścięty",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 385,
      "category": "",
      "question": "Jakim chorym ptakiem opiekowała się Calineczka z bajki dla dzieci?",
      "answer": "jaskółka",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 386,
      "category": "Geografia historyczna",
      "question": "Na terenie którego współczesnego państwa leżą wykopaliska Troi, miasta o które toczyła się wojna opisana w Iliadzie?",
      "answer": "Turcja",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 387,
      "category": "Geologia",
      "question": "Jak nazywają się krystaliczne nacieki zwisające ze stropu jaskini?",
      "answer": "stalaktyty",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 468,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Święcone, baranek, pisanka to atrybuty którego święta?",
      "answer": "Wielkanoc",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 469,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Kto zapoczątkował panowanie Jagiellonów na polskim tronie?",
      "answer": "Władysław Jagiełło",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 470,
      "category": "Edukacja",
      "question": "Wykłady dla seniorów to Uniwersytet którego wieku?",
      "answer": "trzeciego",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 471,
      "category": "Literatura",
      "question": "Jak miał na imię XIXw. rosyjski pisarz Dostojewski?",
      "answer": "Fiodor",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 472,
      "category": "",
      "question": "Którą literą na międzynarodowych mapach oznacza się północ?",
      "answer": "N",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 473,
      "category": "",
      "question": "Odmianą którego drzewa owocowego jest Reneta?",
      "answer": "jabłoń",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 474,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Co oznacza potoczne określenie zrobić coś na bank - czy to znaczy zrobić coś na pewno czy zrobić coś wysokim kosztem?",
      "answer": "zrobić coś na pewno",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 475,
      "category": "Waluty świata",
      "question": "W Polsce obiegową monetą o najwyższej wartości jest 5 zł, a czy istnieje moneta o wartości 5 euro?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 476,
      "category": "",
      "question": "Z której serii filmów pochodzą słowa Niech moc będzie z tobą?",
      "answer": "Gwiezdne wojny",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 477,
      "category": "",
      "question": "Czy w zdaniu może nie występować podmiot?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 478,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "W której stolicy godziny wybija zegar Big Ben?",
      "answer": "Londyn",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 479,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywał się lokal w którym był szeroko niklowany bar w piosence Czesława Niemena?",
      "answer": "Pod Papugami",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 480,
      "category": "",
      "question": "Kto w Polsce wyznacza termin wyborów prezydenckich?",
      "answer": "Marszałek Sejmu",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 481,
      "category": "Geografia",
      "question": "Jak nazywa się wschodnią część śródziemnomorskiego wybrzeża Francji - w tej nazwie zawarta jest barwa nieba i wody?",
      "answer": "Lazurowe Wybrzeże",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 482,
      "category": "",
      "question": "Czy neutrony mają ładunek dodatni?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 483,
      "category": "II wojna światowa",
      "question": "Na terenie którego państwa znajdują się pozostałości hitlerowskiego obozu koncentracyjnego Gross-Rosen?",
      "answer": "Polska",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 484,
      "category": "",
      "question": "W którym wieku Marcin Luter zapoczątkował ruch zwany reformacją?",
      "answer": "XVI w.",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 485,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się publiczne popisy kowbojów we władaniu lassem i w ujeżdzaniu byków oraz koni?",
      "answer": "rodeo",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 486,
      "category": "Botanika",
      "question": "Czy szalej jadowity - roślina trująca rośnie w Polsce?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 487,
      "category": "",
      "question": "Co znaczy łacińskie vox populi, vox Dei?",
      "answer": "głos ludu, głos boga",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 550,
      "category": "Kalendarz",
      "question": "Jak nazywa się trzeci miesiąc roku?",
      "answer": "marzec",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 551,
      "category": "Polskie miasta",
      "question": "Dzielnicą którego miasta są dzisiaj Bronowice - miejsce akcji dramatu Wesele Wyspiańskiego?",
      "answer": "Kraków",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 552,
      "category": "Prawo",
      "question": "Jak z łaciny nazywa się ponowne popełnienie przestępstwa przez tą samą osobę?",
      "answer": "recydywa",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 553,
      "category": "Socjologia",
      "question": "Jeśli Niemiec osiedla się w Polsce to z naszego punktu widzenia jest emigrantem czy imigrantem?",
      "answer": "imigrantem",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 554,
      "category": "",
      "question": "Jak w Hiszpanii nazywa się walka człowieka z bykiem?",
      "answer": "corrida",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 555,
      "category": "Heraldyka",
      "question": "Po ile głów mają orły w herbach Albanii, Czarnogóry oraz Rosji?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 556,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Kto jest autorem zbioru opowiadań zatytułowanego Bajki robotów?",
      "answer": "Stanisław Lem",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 557,
      "category": "",
      "question": "Jak z włoskiego nazywa się waga towaru bez opakowania?",
      "answer": "netto",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 558,
      "category": "",
      "question": "Które góry są najwyższe w Europie?",
      "answer": "Alpy",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 559,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się jajko malowane ozdobnie na Wielkanoc?",
      "answer": "pisanka",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 560,
      "category": "Chemia",
      "question": "Jak nazywa się związek o wzorze chemicznym H S? 2",
      "answer": "siarkowodór",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 561,
      "category": "",
      "question": "Ilu senatorów zasiada w polskim Senacie?",
      "answer": "100",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 562,
      "category": "",
      "question": "Czy w Warszawie działa planetarium?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 563,
      "category": "Geografia",
      "question": "Czy Arktyka i Antarktyka to różne obszary czy mają jakąś część wspólną?",
      "answer": "różne",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 564,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Kto przybył pod okienko panienki w piosence wojskowej z I wojny światowej?",
      "answer": "ułani",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 565,
      "category": "Historia",
      "question": "Jaką potoczną nazwą określa się najazd Szwedów na Polskę w XVII w.?",
      "answer": "potop szwedzki",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 566,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się postać z Iliady, której imieniem zostało nazwane ścięgno w ciele człowieka?",
      "answer": "Achilles",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 567,
      "category": "",
      "question": "Czy z chwilą objęcia urzędu prezydent i premier Rzeczypospolitej składają taką samą przysięgę?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 568,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Z inicjatywy którego króla powstało czasopismo Monitor?",
      "answer": "Stanisław August Poniatowski",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 569,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się podstawowa jednostka samorządu terytorialnego?",
      "answer": "gmina",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 647,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Czy antylopy to zwierzęta roślinożerne czy drapieżniki?",
      "answer": "roślinożerne",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 648,
      "category": "Przysłowia",
      "question": "W czym nie należy kupować kota?",
      "answer": "w worku",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 649,
      "category": "Rodziny królewskie",
      "question": "Jak ma na imię jedyna córka królowej brytyjskiej Elżbiety II?",
      "answer": "Anna",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 650,
      "category": "Prawo drogowe",
      "question": "Jaka jest dopuszczalna prędkość samochodu osobowego na obszarze zabudowanym od godziny 5 do 23?",
      "answer": "50 km/h",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 651,
      "category": "Nagrody",
      "question": "Jak nazywa się statuetka przyznawana corocznie przez Amerykańską Akademię Sztuki i Wiedzy Filmowej?",
      "answer": "Oscar",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 652,
      "category": "Literatura",
      "question": "W której powieści Henryka Sienkiewicza na polecenie Nerona Rzym zostaje podpalony?",
      "answer": "Quo vadis",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 653,
      "category": "",
      "question": "Czy wodór jest gazem palnym?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 654,
      "category": "",
      "question": "Na terenie którego parku narodowego wznosi się góra Szrenica?",
      "answer": "Karkonoski Park Narodowy",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 655,
      "category": "",
      "question": "Jakiego koloru jest skóra Shreka - tytułowej postaci serii filmów animowanych?",
      "answer": "zielony",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 656,
      "category": "Internet",
      "question": "Jaką nazwę noszą niechciane wiadomości które codziennie trafiają do naszych skrzynek pocztowych?",
      "answer": "spam",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 657,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Jak nazywa się wypukłość na grzbiecie konia za karkiem, na linii przednich nóg?",
      "answer": "kłąb",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 658,
      "category": "",
      "question": "Jakiej narodowości był fizyk i matematyk Isaak Newton?",
      "answer": "Anglik",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 659,
      "category": "Sport",
      "question": "Półmaraton liczy więcej czy mniej niż 20 km?",
      "answer": "więcej",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 660,
      "category": "",
      "question": "Dzielnicą którego polskiego miasta jest Malta?",
      "answer": "Poznań",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 661,
      "category": "Biżuteria",
      "question": "Ile procent czystego kruszcu zawiera złoto 24-karatowe?",
      "answer": "100%",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 662,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się wzajemne przyrzeczenie zawarcia małżeństwa składane przez narzeczonych?",
      "answer": "zaręczyny",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 663,
      "category": "Film",
      "question": "Kto zagrał tytułową rolę w cyklu filmów o Rambo?",
      "answer": "Sylvester Stallone",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 664,
      "category": "Prawo drogowe",
      "question": "Do której kategorii znaków drogowych należy znak ograniczenia prędkości - informacyjnych, nakazu czy zakazu?",
      "answer": "zakazu",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 665,
      "category": "",
      "question": "Którą konkurencję uprawia z sukcesami Piotr Małachowski?",
      "answer": "rzut dyskiem",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 666,
      "category": "",
      "question": "Czy Toruń należał do Księstwa Warszawskiego?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 739,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Dokąd można dojść po nitce?",
      "answer": "do kłębka",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 740,
      "category": "",
      "question": "Czy istnieją czarne jaguary?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 741,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się podziemna kolej miejska?",
      "answer": "metro",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 742,
      "category": "Bitwy i wojny",
      "question": "W którym wieku hiszpańska Wielka Armada Filipa II poniosła klęskę w wyprawie przeciw Anglii?",
      "answer": "XVI w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 743,
      "category": "Astronomia",
      "question": "Jak nazywa się trzecia licząc od Słońca planeta Układu Słonecznego?",
      "answer": "Ziemia",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 744,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Gdzie mieszkał Plastuś - bohater książki Plastusiowy pamiętnik Marii Kownackiej?",
      "answer": "piórnik Tosi",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 745,
      "category": "",
      "question": "Na którym morzu leży Sardynia?",
      "answer": "Morze Śródziemne",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 746,
      "category": "",
      "question": "Acetylen to związek organiczny czy nieorganiczny?",
      "answer": "organiczny",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 747,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Jak nazywał się spisek magnatów mający na celu zniesienie reform Sejmu Czteroletniego i obalenie Konstytucji 3 Maja?",
      "answer": "konfederacja targowicka",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 748,
      "category": "Geografia",
      "question": "Cirrus, stratus, cumulus to rodzaje czego?",
      "answer": "chmury",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 749,
      "category": "",
      "question": "Czy Borys Godunow - bohater utworu Aleksandra Puszkina to postać historyczna czy fikcyjna?",
      "answer": "historyczna",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 750,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Które miasto jest stolicą Egiptu?",
      "answer": "Kair",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 751,
      "category": "",
      "question": "Nad którą wielką rzeką leży stolica Egiptu?",
      "answer": "Nil",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 752,
      "category": "",
      "question": "Który miesiąc starożytni Rzymianie nazwali imieniem boga wojny?",
      "answer": "marzec",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 753,
      "category": "",
      "question": "Czy zwrot do widzenia piszemy razem czy osobno?",
      "answer": "osobno",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 754,
      "category": "",
      "question": "Mitologiczna wojowniczka i wielka południowoamerykańska rzeka mają tę samą nazwę - jaką?",
      "answer": "Amazonka",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 755,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Z której świątyni papież udziela błogosławieństwa Urbi et Orbi?",
      "answer": "Bazylika św. Piotra",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 756,
      "category": "Botanika",
      "question": "Czy owocnik trufli rośnie pod ziemią?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 757,
      "category": "",
      "question": "W której komedii Juliana Ursyna Niemcewicza występuje postać Szarmanckiego?",
      "answer": "Powrót posła",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 758,
      "category": "Polskie miasta",
      "question": "Włochy, Bemowo, Ochota to dzielnice którego miasta?",
      "answer": "Warszawa",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 830,
      "category": "",
      "question": "Karnacja to określenie dotyczące skóry czy włosów?",
      "answer": "skóry",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 831,
      "category": "",
      "question": "Jak z angielskiego nazywa się gęsta mgła zawierająca cząstki dymu i spalin?",
      "answer": "smog",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 832,
      "category": "",
      "question": "Co oznacza okrągły, czerwony znak drogowy z białym poziomym paskiem pośrodku?",
      "answer": "zakaz wjazdu",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 833,
      "category": "Przysłowia",
      "question": "Od czego ginie ten co mieczem wojuje?",
      "answer": "miecz",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 834,
      "category": "",
      "question": "Nad którą rzeką leży Londyn?",
      "answer": "Tamiza",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 835,
      "category": "",
      "question": "Ile kątów rozwartych ma trójkąt rozwartokątny?",
      "answer": "1",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 836,
      "category": "Architektura",
      "question": "Pod jaką nazwą znamy Amfiteatr Flawiuszów w Rzymie?",
      "answer": "Koloseum",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 837,
      "category": "Dania i napoje",
      "question": "Które zboże jest głównym składnikiem włoskiej potrawy risotto?",
      "answer": "ryż",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 838,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Ile lat trwał Sejm Wielki, którego najważniejszą uchwałą była Konstytucja 3 maja?",
      "answer": "4",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 839,
      "category": "",
      "question": "Jakie imię nosił pisarz Gombrowicz?",
      "answer": "Witold",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 840,
      "category": "Fizyka",
      "question": "Jak nazywa się jednostka natężenia prądu elektrycznego?",
      "answer": "amper",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 841,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Który zakon ma siedzibę na Jasnej Górze w Częstochowie?",
      "answer": "Paulini",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 842,
      "category": "",
      "question": "Co w gramatyce oznacza łaciński termin femininum?",
      "answer": "rodzaj żeński",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 843,
      "category": "Piłka nożna",
      "question": "Z którego państwa pochodzi piłkarz i trener Diego Maradona?",
      "answer": "Argentyna",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 844,
      "category": "Chemia",
      "question": "Amoniak jest gazem czy płynem?",
      "answer": "gaz",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 845,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się szwajcarski kurort w którym odbywają się konferencje Światowego Forum Gospodarczego?",
      "answer": "Davos",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 846,
      "category": "Biologia",
      "question": "Jakim trzyliterowym skrótem oznacza się kwas deoksyrybonukleinowy?",
      "answer": "DNA",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 847,
      "category": "",
      "question": "Który wieszcz ma pomnik na krakowskim rynku?",
      "answer": "Adam Mickiewicz",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 848,
      "category": "",
      "question": "W czasie której wojny światowej po raz pierwszy pojawił się symbol Polski Walczącej, połączone litery P i W tworzące kotwicę?",
      "answer": "II wojna światowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 849,
      "category": "",
      "question": "Który ocean jest najgłębszy?",
      "answer": "Ocean Spokojny",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 912,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Która rodzina jaszczurek to mistrzowie kamuflażu?",
      "answer": "kameleon",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 913,
      "category": "Sport",
      "question": "Jak nazywa się przyrząd gimnastyczny, drążek zawieszony poziomo na linach używany w akrobatyce cyrkowej?",
      "answer": "trapez",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 914,
      "category": "Fizyka",
      "question": "Czy pracę i energię mierzymy w tych samych jednostkach układu SI?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 915,
      "category": "Kuchnia",
      "question": "Guacamole to pasta, zupa czy deser?",
      "answer": "pasta",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 916,
      "category": "",
      "question": "Jakiej narodowości był Honoriusz Balzac?",
      "answer": "Francuz",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 917,
      "category": "",
      "question": "Przeciwko którym szkodnikom przeprowadza się deratyzację?",
      "answer": "gryzonie",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 918,
      "category": "Geografia",
      "question": "Z którego surowca mineralnego znana jest Zatoka Perska?",
      "answer": "ropa naftowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 919,
      "category": "",
      "question": "Czy Fryderyk Chopin komponował walce?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 920,
      "category": "",
      "question": "Jeśli w trójkącie prostokątnym jeden z kątów ma 30o to ile stopni ma drugi kąt ostry?",
      "answer": "60o",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 921,
      "category": "",
      "question": "Co oznacza łacińskie quo vadis?",
      "answer": "dokąd zmierzasz?",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 922,
      "category": "Biblia",
      "question": "W którym państwie urodził się Mojżesz?",
      "answer": "Egipt",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 923,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Jak nazywa się stolica Stanów Zjednoczonych Ameryki Północnej?",
      "answer": "Waszyngton",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 924,
      "category": "Gry",
      "question": "W tej grze zręcznościowej są wiosła, bosaki, harpuny?",
      "answer": "bierki",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 925,
      "category": "",
      "question": "Czy Słowacja graniczy z Austrią?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 926,
      "category": "",
      "question": "Na czym zawodowo jeździ dżokej?",
      "answer": "koń",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 927,
      "category": "",
      "question": "Według przysłowia kiedy nie należy chwalić dnia?",
      "answer": "przed zachodem słońca",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 928,
      "category": "",
      "question": "W którym wieku żyła Emilia Plater?",
      "answer": "XIX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 929,
      "category": "",
      "question": "Mówić komuś całą prawdę, niczego nie ukrywając to według powiedzenia grać w jakie karty?",
      "answer": "otwarte",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 930,
      "category": "",
      "question": "Czy jaskółki są w Polsce objęte ochroną?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 931,
      "category": "",
      "question": "Kto jest autorem powieści Oliver Twist?",
      "answer": "Karol Dickens",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    }
  ],
  "round2": [
    {
      "id": 21,
      "category": "Minerały",
      "question": "Czy w Polsce występują złoża ametystów?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 22,
      "category": "Sport",
      "question": "Na jakiej nawierzchni rozgrywany jest turniej tenisowy na kortach Wimbledonu?",
      "answer": "trawiasta",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 23,
      "category": "Literatura",
      "question": "Kto nakłonił szekspirowskiego Makbeta do zamordowania króla?",
      "answer": "żona",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 24,
      "category": "Kabaret",
      "question": "W którym kabarecie występują Przemysław Borkowski, Robert Górski, Rafał Zbiedź i Mikołaj Cieślak?",
      "answer": "Kabaret Moralnego Niepokoju",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 25,
      "category": "Kuchnia",
      "question": "jak nazywa się duża, głęboka patelnia o półkulistym albo stożkowym dnie, używania m.in. w kuchni chińskiej?",
      "answer": "wok",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 26,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Czym syreny wabiły żeglarzy?",
      "answer": "śpiewem",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 27,
      "category": "Rodziny królewskie",
      "question": "Do której dynastii należał pierwszy polski król o imieniu Jan?",
      "answer": "Jagiellonowie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 28,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "(* Sia - Chandelier) Tę piosenka śpiewa australijska wokalistka. Jak brzmi jej imię albo pseudonim?",
      "answer": "Sia",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 29,
      "category": "Ekonomia",
      "question": "Słowo aprecjacja oznacza zwyżkę czy zniżkę siły nabywczej pieniądza?",
      "answer": "zwyżka",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 30,
      "category": "Chemia",
      "question": "Utlenianie to pobieranie elektronów czy oddawanie elektronów?",
      "answer": "oddawanie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 31,
      "category": "Sport",
      "question": "W której dyscyplinie Radosław Kawęcki zdobył w Londynie złoty medal Mistrzostw Europy w tym roku?",
      "answer": "pływanie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 32,
      "category": "Geografia Polski",
      "question": "Dukla leży przy granicy z którym państwem?",
      "answer": "Słowacja",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 33,
      "category": "Prawo",
      "question": "Która europejska konwencja podpisana w 1950 r. zawiera takie gwarancje - prawo do życia, zakaz tortur, prawo do swobody wypowiedzi i do spokojnego zgromadzania się i stowarzyszania?",
      "answer": "Europejska Konwencja Praw Człowieka",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 34,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Czy tasiemce mają układ pokarmowy?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 35,
      "category": "",
      "question": "Jak z języka angielskiego nazywa się dotacja przeznaczona na naukowy projekt badawczy?",
      "answer": "grant",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 36,
      "category": "Botanika",
      "question": "Który kolczasty chwast polny nosi łacińską nazwę carduus?",
      "answer": "oset",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 37,
      "category": "Sport",
      "question": "Jak nazywa się prostokątne podium do walki szermierczej?",
      "answer": "plansza",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 38,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Kto był prezydentem w dniu wybuchu wojny w 1939 r.?",
      "answer": "Ignacy Mościcki",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 39,
      "category": "Matematyka",
      "question": "Jakiej narodowości był fizyk i matematyk Carl Gauss?",
      "answer": "Niemiec",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 40,
      "category": "",
      "question": "2% czego zawiera mleko 2-procentowe?",
      "answer": "tłuszcz",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 41,
      "category": "Geografia",
      "question": "Do którego morza ma dostęp San Marino?",
      "answer": "nie ma dostępu do morza",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 42,
      "category": "",
      "question": "Czy człowiek wytwarza w organizmie witaminę C?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 43,
      "category": "Biblia",
      "question": "Kto wyprowadził lud Izraela z niewoli egipskiej?",
      "answer": "Mojżesz",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 44,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Santa Lucia to pieśń neapolitańska czy sycylijska?",
      "answer": "neapolitańska",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 45,
      "category": "",
      "question": "Którym towarem handluje bukinista?",
      "answer": "książki",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 46,
      "category": "Geografia",
      "question": "W którym państwie możemy zwiedzać świątynię Angkor Wat?",
      "answer": "Kambodża",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 47,
      "category": "Botanika",
      "question": "Jakiego koloru są kwiaty tarniny?",
      "answer": "białe",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 48,
      "category": "Stany Zjednoczone",
      "question": "Grand Old Party to oficjalna nazwa partii demokratycznej czy republikańskiej?",
      "answer": "republikańska",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 49,
      "category": "",
      "question": "Który przedrostek oznacza 1/100 jednostki głównej?",
      "answer": "centy",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 50,
      "category": "Malarstwo",
      "question": "Który postimpresjonista namalował obrazy Żółty Chrystus i Biały koń?",
      "answer": "Paul Gauguin",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 51,
      "category": "Mitologia",
      "question": "Co musiał dźwigać Atlas skazany przez Zeusa za udział w tytanomachii?",
      "answer": "sklepienie niebieskie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 52,
      "category": "Medycyna",
      "question": "Dziecko zostaje ocenione w tej skali zaraz po urodzeniu - czy to jest skala Bartela, Apgara czy Tinetiego?",
      "answer": "Apgar",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 53,
      "category": "Matematyka",
      "question": "Proszę podać wzór na objętość prostopadłościanu gdzie a i b to długość i szerokość podstawy a h",
      "answer": "a * b * h",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 54,
      "category": "Języki obce",
      "question": "Jak po włosku nazywa się krwawa zemsta, odwet za krzywdę wyrządzoną członkowi rodu?",
      "answer": "vendetta",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 55,
      "category": "Demografia",
      "question": "Czy liczba mieszkańców Islandii przekracza milion?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 56,
      "category": "Ekonomia",
      "question": "Kto w 1890 r. założył pierwszą na polskich ziemiach Wiejską Spółdzielnię Oszczędnościowo- Pożyczkową?",
      "answer": "Franciszek Stefczyk",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 57,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Jak nazywał się powstaniec, którego ukrywała Salomea Brynicka w powieści Stefana Żeromskiego Wierna Rzeka?",
      "answer": "Józef Odrowąż",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 58,
      "category": "Fizyka",
      "question": "Ile elektrod ma lampa elektronowa zwana tetrodą?",
      "answer": "4",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 59,
      "category": "Sztuka",
      "question": "W którym starożytnym mieście stał posąg Zeusa Olimpijskiego wyrzeźbiony przez Fidiasza?",
      "answer": "Olimpia",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 60,
      "category": "Armie świata",
      "question": "RAAF to skrót nazwy wojskowych sił powietrznych którego państwa?",
      "answer": "Australia",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 61,
      "category": "Kosmos",
      "question": "Jak nazywają się pozostałości meteoroidów, które spadły na ziemię?",
      "answer": "meteoryty",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 62,
      "category": "",
      "question": "Czy Naczelna Izba Lekarska podlega Ministerstwu Zdrowia?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 63,
      "category": "Historia teatru",
      "question": "Kto był założycielem teatru który nazywa się Berliner Ensemble?",
      "answer": "Bertolt Brecht",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 64,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "W którym wieku żył reformator religijny Jan Kalwin?",
      "answer": "XVI w.",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 65,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Którego kompozytora nazywa się Chopinem Północy?",
      "answer": "Edvard Grieg",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 66,
      "category": "Botanika",
      "question": "Gatunkami którego drzewa są iwa, rokita, łoza?",
      "answer": "wierzba",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 67,
      "category": "Mitologia",
      "question": "Jak nazywał się egipski bóg zmarłych, który prowadził dusze na sąd, był opiekunem balsamistów?",
      "answer": "Anubis",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 115,
      "category": "Miernictwo",
      "question": "Czy za pomocą menzurki możemy zmierzyć objętość cieczy?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 116,
      "category": "",
      "question": "W którym polskim mieście jest Cricoteka - Ośrodek Dokumentacji Sztuki Tadeusza Kantora?",
      "answer": "Kraków",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 117,
      "category": "",
      "question": "Defensywa to atak czy obrona?",
      "answer": "obrona",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 118,
      "category": "Politycy",
      "question": "Ile kadencji funkcję prezydenta Stanów Zjednoczonych pełnił Ronald Reagan?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 119,
      "category": "Wojsko",
      "question": "W dawnej Polsce oddziały zwane chorągwiami tworzyły hufce czy hufce wchodziły w skład chorągwi?",
      "answer": "chorągwie tworzyły hufce",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 120,
      "category": "",
      "question": "Wokalistą którego zespołu rockowego jest Axl Rose?",
      "answer": "Guns N' Roses",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 121,
      "category": "Organizacje międzynarodowe",
      "question": "W którym mieście w 1949 r. zawarto Traktat Północnoatlantycki?",
      "answer": "Waszyngton",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 122,
      "category": "",
      "question": "Którą potrawę wybierze wegetarianin - pikle czy piklingi?",
      "answer": "pikle",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 123,
      "category": "Geografia",
      "question": "Na którym oceanie leży atol Midway znany z bitwy podczas II wojny światowej?",
      "answer": "Ocean Spokojny",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 124,
      "category": "Język polski",
      "question": "Czy zawołanie A kysz! piszemy razem czy oddzielnie?",
      "answer": "oddzielnie",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 125,
      "category": "Mitologia",
      "question": "W wojnie zwanej gigantomachią po jednej stronie walczyli bogowie olimpijscy a po drugiej?",
      "answer": "giganci",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 126,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Robić przedwczesne plany to dzielić skórę na którym zwierzęciu?",
      "answer": "niedźwiedź",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 127,
      "category": "",
      "question": "Nowożytne igrzyska olimpijskie odbywają się w latach parzystych czy nieparzystych?",
      "answer": "parzyste",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 128,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Jakie pokrewieństwo łączy Adama Cohena którego słuchaliśmy z niedawno zmarłym Leonardem Cohenem?",
      "answer": "syn",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 129,
      "category": "Polskie góry",
      "question": "Jak nazywa się masyw górski w Tatrach Zachodnich ze szczytami Ciemniak i Krzesanica?",
      "answer": "Czerwone Wierchy",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 130,
      "category": "Prawo",
      "question": "Ile rodzajów stanów nadzwyczajnych przewiduje polska konstytucja?",
      "answer": "3",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 131,
      "category": "Odkrywcy",
      "question": "Żeglarz Vasco da Gama był Hiszpanem czy Portugalczykiem?",
      "answer": "Portugalczyk",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 132,
      "category": "Geografia",
      "question": "Jak nazywa się miasto na Ukrainie miejsce walk z separatystami które wcześniej nosiło nazwy Juzowka i Stalino?",
      "answer": "Donieck",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 133,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Autorem książki Ostatnia z rodu jest Paweł Jasienica. Kto jest główną bohaterką tej książki?",
      "answer": "Anna Jagiellonka",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 134,
      "category": "",
      "question": "Którymi narządami zwierząt i człowieka zajmuje się nauka zwana miologią?",
      "answer": "mięśnie",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 135,
      "category": "Kultura",
      "question": "Które dwa polskie miasta były europejskimi stolicami kultury?",
      "answer": "Wrocław i Kraków",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 136,
      "category": "Pomniki",
      "question": "Pod jakim drzewem siedzi Fryderyk Chopin w Łazienkach Królewskich, na pomniku?",
      "answer": "płacząca wierzba",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 137,
      "category": "Film",
      "question": "Jak brzmi tytuł filmu Agnieszki Holland na podstawie powieści Olgi Tokarczuk Prowadź swój pług przez kości umarłych?",
      "answer": "Pokot",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 138,
      "category": "",
      "question": "Sarong w Tajlandii to strój głównie kobiet czy mężczyzn?",
      "answer": "kobiet",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 139,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Z ilu dźwięków w oktawie składa się pentatonika - skala charakterystyczna dla muzyki azjatyckiej?",
      "answer": "5",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 140,
      "category": "Zabytki",
      "question": "W którym mieście jest muzeum eksponujące złotą maskę Tutenchamona?",
      "answer": "Kair",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 141,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Z którego utworu Konstantego Ildefonsa Gałczyńskiego pochodzą słowa chcieliście Polski, no to ją macie?",
      "answer": "Skumbrie w tomacie",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 142,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "W którym powstaniu rozegrała się bitwa pod Stoczkiem Łukowskim?",
      "answer": "listopadowe",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 143,
      "category": "",
      "question": "Co oznacza słowo peregrynacja?",
      "answer": "pielgrzymka, wędrówka",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 144,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Nazwa tańca którego słuchamy pochodzi prawdopodobnie od jednego z włoskich miast albo nazwy pająka - co to za taniec?",
      "answer": "tarantella",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 145,
      "category": "Geografia",
      "question": "Czego nigdy nie nazwano na cześć królowej Wiktorii - morza, jeziora czy wodospadu?",
      "answer": "morze",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 146,
      "category": "",
      "question": "Mówimy obejść się smakiem czy ze smakiem?",
      "answer": "obejść się smakiem",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 147,
      "category": "",
      "question": "Pod jaką inną nazwą znana jest brusznica?",
      "answer": "borówka",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 148,
      "category": "",
      "question": "Kto zagrał tytułową rolę w filmie Absolwent?",
      "answer": "Dustin Hoffman",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 149,
      "category": "Aleksander Fredro",
      "question": "Takie samo imię noszą dwie różne postacie - jedna w Zemście, druga w Ślubach panieńskich - jakie to imię?",
      "answer": "Klara",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 150,
      "category": "Organizacje",
      "question": "Przedstawicieli którego zawodu zrzesza stowarzyszenie którego skrót nazwy brzmi SARP?",
      "answer": "architekci",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 151,
      "category": "Zabytki",
      "question": "Za panowania którego francuskiego króla w Wersalu wykonano Galerię Lustrzaną?",
      "answer": "Ludwik XIV",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 152,
      "category": "Gospodarka",
      "question": "Podpisana w 2016 r. umowa CETA to porozumienie gospodarczo-handlowe między Unią Europejską i którym państwem?",
      "answer": "Kanada",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 153,
      "category": "Odkrycia geograficzne",
      "question": "Który europejski żeglarz pierwszy dotarł do Brazylii?",
      "answer": "Pedro Alvares Cabral",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 154,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Wężogłówka oraz karetta to gatunki którego gada?",
      "answer": "żółw",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 155,
      "category": "",
      "question": "Felczyńscy to bohaterowie powieści Zapolskiej czy rodzina ludwisarzy z Przemyśla?",
      "answer": "ludwisarze z Przemyśla",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 156,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Jak miała na imię nimfa u której przez 7 lat mieszkał wracający spod Troi Odyseusz?",
      "answer": "Kalipso",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 157,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Które odznaczenie ustanowił król Stanisław August Poniatowski po zwycięskiej bitwie pod Zieleńcami w 1792 r.?",
      "answer": "order Virtuti Militari",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 158,
      "category": "Fizjologia człowieka",
      "question": "Fibrynogen to białko, enzym trawienny czy hormon nadnercza?",
      "answer": "białko",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 159,
      "category": "Kultura polska",
      "question": "W którym wieku powstało Muzeum Narodowe w Krakowie?",
      "answer": "XIX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 160,
      "category": "Sztuka",
      "question": "Który polski malarz jest twórcą obrazu Nocne przygody Jana Olbrachta z Kallimachem ?",
      "answer": "Jan Matejko",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 161,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Dawne rzymskie osiedle o nazwie Windobona to dzisiaj obszar której stolicy?",
      "answer": "Wiedeń",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 203,
      "category": "Literatura dziecięca / Materiałoznawstwo",
      "question": "Z którego materiału zrobiony był bohater książki Marii Kownackiej Plastuś?",
      "answer": "plastelina",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 204,
      "category": "",
      "question": "Czy hokej na trawie jest dyscypliną olimpijską?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 205,
      "category": "Geografia",
      "question": "Do którego państwa należy przylądek Trafalgar - miejsce bitwy morskiej w 1805 r.?",
      "answer": "Hiszpania",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 206,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się tytułowe więzienie z książki o Harrym Potterze?",
      "answer": "Azkaban",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 207,
      "category": "Samoloty",
      "question": "Boeingi produkują Amerykanie czy Francuzi?",
      "answer": "Amerykanie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 208,
      "category": "",
      "question": "Któremu carowi Rosji król Prus podarkował w 1716 r. Bursztynową Komnatę?",
      "answer": "piotrowi I wielkiemu",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 209,
      "category": "",
      "question": "Gdzie wsytępują takie miejsca - Ocean Burz, Morze Chmur, Morze Wilogci i Morze Spokoju?",
      "answer": "Księżyc",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 210,
      "category": "II wojna światowa",
      "question": "Jak nazywał się lekarz, który po śmierci Anielewicza był dowódcą sił powstańczych w getcie warszawskim w 1943 r.?",
      "answer": "Marek Edelman",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 211,
      "category": "Napoje",
      "question": "Dawniej piwo dubeltowe oznaczało piwo mocniejsze czy przeciwnie bardzo słabe?",
      "answer": "mocniejsze",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 212,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "To fragment trzeciej symfonii pieśni żałosnych, która w latach 90-tych ubiegłego wieku trafiła na czołowe miejsca amerykańskich i brytyjskich list przebojów muzyki poważnej. Pytamy o nazwisko twórcy tej symfonii, nieżyjącego już polskiego kompozytora?",
      "answer": "Henryk Mikołaj Górecki",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 213,
      "category": "Historia Europy",
      "question": "Które państwa zawarły układ monachijski w 1938 r. proszę wymienić 4 państwa?",
      "answer": "Niemcy, Wielka Brytania, Włochy, Francja",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 214,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Wziąć kogoś na języki to chwalić kogoś czy plotkować na jego temat?",
      "answer": "plotkować",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 215,
      "category": "",
      "question": "Władcą którego miasta był w mitologii greckiej Agamemnon?",
      "answer": "Mykeny i Arkos",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 216,
      "category": "Literatura",
      "question": "2 warkocze w kolorze marchewkowo-rudym, piegi i małpka zwana Panem Nilssonem na ramieniu to atrybuty której literackiej bohaterki?",
      "answer": "Pipi",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 217,
      "category": "",
      "question": "Czy kiedykolwiek Polka została Miss Świata?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 218,
      "category": "",
      "question": "Białka są budulcem organizmów roślinnych, zwierzęcych czy jednych i drugich?",
      "answer": "jednych i drugich",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 219,
      "category": "",
      "question": "Jaki sport uprawiali Kazimierz Paździor i Leszek Drogosz?",
      "answer": "boks",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 220,
      "category": "Film polski",
      "question": "Kto zagrał podwójną rolę pracownika muzeum i gosposi Marysi w filmie Poszukiwany, Poszukiwana?",
      "answer": "Wojciech Pokora",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 221,
      "category": "",
      "question": "Jakiego fortelu użył Hippomenes aby prześcignąć Atalantę w biegu a tym samym uratować sobie życie i zdobyć jej rękę?",
      "answer": "rzucał za siebie złote jabłka",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 222,
      "category": "Rolnictwo",
      "question": "Chmiel jest rośliną jednoroczną czy byliną?",
      "answer": "bylina",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 223,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Tę pieśń skomponował Vincenzo Bellini - proszę wybrać czy pochodzi z opery Norma czy opery Purytania?",
      "answer": "Norma",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 224,
      "category": "",
      "question": "Co Jan Kiliński stojący na cokole pomnika w Warszawie trzyma w prawej dłoni?",
      "answer": "wzniesiona szabla",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 225,
      "category": "",
      "question": "W którym państwie przyznawane jest odznaczenie zwane Orderem Królewskim Świętego Olafa?",
      "answer": "Norwegia",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 226,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Jak nazywał się polski generał o pseudonimie Nil, który w 1949 r. został aresztowany a później skazany na śmierć?",
      "answer": "August Emil Fieldorf",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 227,
      "category": "Literatura",
      "question": "Julian Sorel to główny bohater której powieści Stendhala?",
      "answer": "Czerwone i czarne",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 228,
      "category": "Geografia",
      "question": "Czy Niger i Nigeria to są nazwy tego samego państwa?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 229,
      "category": "Geografia",
      "question": "Czy Federala Republika Nigerii graniczy z Republiką Nigru?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 230,
      "category": "Monarchowie",
      "question": "W 1496 r. papież nadał honorowy tytuł Królowie Katoliccy ówcześnie panującej parze na dworze hiszpańskim. Proszę podać imion tej pary.",
      "answer": "Izabela Kastylijska i Ferdynand Aragoński",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 231,
      "category": "",
      "question": "W którym niemieckim mieście stoi Elb Filharmoni - filharmonia nad Łabą otwarta w 2017 r.?",
      "answer": "Hamburg",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 232,
      "category": "",
      "question": "Który malarz francuski w 1868 r. namalował portret Emila Zoli jako podziękowanie za obronę jego malarstwa?",
      "answer": "Edouard Manet",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 233,
      "category": "Geografia",
      "question": "Na którym kontynencie płynie rzeka Churchill?",
      "answer": "Ameryka Północna",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 234,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Jak od imienia starożytnego króla Epiru nazywamy zwycięstwo osiągnięte zbyt wysokim kosztem?",
      "answer": "Pyrrusowe zwycięstwo",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 235,
      "category": "",
      "question": "Czy Bolesław Prus zmarł na emigracji?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 236,
      "category": "",
      "question": "Który prezydent reprezentował Stany Zjednoczone na konferencji poczdamskiej w 1945 r.?",
      "answer": "Harry Truman",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 237,
      "category": "",
      "question": "W którym mieście powstało pierwsze w Polsce stacjonarne kino - w Łodzi, Warszawie czy w Krakowie?",
      "answer": "Łódź",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 238,
      "category": "",
      "question": "Ile razy długodystansowiec Janusz Kusociński zdobył złoty medal olimpijski?",
      "answer": "1",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 239,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Czesław Miłosz, Witold Gombrowicz, Tadeusz Gajcy - który z wymienionych pisarzy był członkiem grupy literackiej Żagary?",
      "answer": "Czesław Miłosz",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 240,
      "category": "Film",
      "question": "Czyim synem jest Lux Skywater - bohater gwiezdnych wojen?",
      "answer": "Anakin Skywalker (Lord Vader)",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 301,
      "category": "",
      "question": "Earl grey to odmiana kawy czy herbaty?",
      "answer": "herbata",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 302,
      "category": "",
      "question": "W którym państwie wznosi się wulkan Wezuwiusz?",
      "answer": "Włochy",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 303,
      "category": "",
      "question": "W którym roku obchodziliśmy jubileusz 1000-lecia Chrztu Państwa Polskiego?",
      "answer": "1966 r.",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 304,
      "category": "Kultura",
      "question": "W którym polskim mieście odbywa się Międzynarodowy Festiwal Chórów Chłopięcych?",
      "answer": "Poznań",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 305,
      "category": "",
      "question": "Czy na fladze któregoś państwa Unii Europejskiej widnieje półksiężyc?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 306,
      "category": "",
      "question": "Na co w powiedzeniu trafiła kosa?",
      "answer": "kamień",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 307,
      "category": "",
      "question": "Czy pustułka jest ptakiem drapieżnym?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 308,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Jak nazywa się zamkowe wzgórze i dzielnica Pragi czeskiej gdzie stoi pałac królewski?",
      "answer": "Hradczany",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 309,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Moher to miękka i puszysta wełna pochodząca z których zwierząt?",
      "answer": "kozy angorskie",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 310,
      "category": "Nobliści",
      "question": "W której dziedzinie Theodore Roosevelt dostał Nagrodę Nobla?",
      "answer": "Pokojowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 311,
      "category": "",
      "question": "Jaką nazwę noszą związki obniżające napięcie powierzchniowe wody stosowane m.in. jako środki czyszczące?",
      "answer": "detergenty / środki powierzchniowo czynne",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 312,
      "category": "Wojsko",
      "question": "Który stopień wojskowy w marynarce wojennej jest wyższy - kontradmirał czy wiceadmirał?",
      "answer": "wiceadmirał",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 313,
      "category": "Literatura",
      "question": "Jak nazywa się rodowa siedziba Kurcewiczów w Ogniem i mieczem Henryka Sienkiewicza?",
      "answer": "Krasne Rozłogi",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 314,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Który XIX-wieczny kompozytor jest twórcą tej pieśni zatytułowanej Życzenie?",
      "answer": "Fryderyk Chopin",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 315,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Ile lat żył król Zygmunt Stary - około 60, 70 czy 80 lat?",
      "answer": "80 lat",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 316,
      "category": "",
      "question": "Czy Australopitek to jest praczłowiek odkryty na terenie Australii?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 317,
      "category": "Film",
      "question": "Jak naprawdę nazywał się bohater filmu Władysława Pasikowskiego Jack Strong?",
      "answer": "Ryszard Kukliński",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 318,
      "category": "Uczeni",
      "question": "Który włoski astronom i fizyk odkrył prawo swobodnego spadania ciał?",
      "answer": "Galileusz",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 319,
      "category": "Geografia",
      "question": "Miasta Torrance, Pasadena i Glendale należą do aglomeracji którego amerykańskiego miasta?",
      "answer": "Los Angeles",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 320,
      "category": "",
      "question": "Co zgodnie z przysłowiem gore na złodzieju?",
      "answer": "czapka",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 321,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Biega, krzyczy Pan Hilary, gdzie są moje okulary - kto jest autorem tych słów?",
      "answer": "Julian Tuwim",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 322,
      "category": "",
      "question": "Miozyna to jest białko czy tłuszcz?",
      "answer": "białko",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 323,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Które miasto było stolicą Rosji zanim tę funkcję objęła Moskwa?",
      "answer": "Sankt Petersburg",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 324,
      "category": "",
      "question": "Czy najwyższy szczyt Sudetów - Śnieżka jest wyższy od Giewontu?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 325,
      "category": "Telewizja",
      "question": "Jakie imię nosił zły czarodziej, największy wróg Smerfów w popularnej kreskówce?",
      "answer": "Gargamel",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 326,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "(*Blondie - Heart of glass) Jak nazywa się wokalistka grupy Blondie której słuchamy?",
      "answer": "Debbie Harry",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 327,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Którego ptaka nazywamy zazulą?",
      "answer": "kukułka",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 328,
      "category": "Alchemia",
      "question": "Jak nazywała się hipotetyczna substancja której bezskutecznie poszukiwali alchemicy - miała umożliwić przemianę metali w złoto i być lekarstwem na wszelkie choroby?",
      "answer": "kamień filozoficzny",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 329,
      "category": "Literatura",
      "question": "W którym państwie powstał naturalizm - kierunek w literaturze XIX w.?",
      "answer": "Francja",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 330,
      "category": "",
      "question": "Mentor był wychowawcą Nerona, Telemacha czy Aleksandra Wielkiego?",
      "answer": "Telemacha",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 331,
      "category": "Język polski",
      "question": "Jak od nazwy zakonu określa się mozolną, żmudną i wytrwałą pracę?",
      "answer": "benedyktyńska",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 332,
      "category": "",
      "question": "Grafion to przyrząd kreślarski czy krzywa płaska?",
      "answer": "przyrząd kreślarski",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 333,
      "category": "Historia Europy",
      "question": "Któremu państwu przypadł Zamość po I rozbiorze Polski?",
      "answer": "Austria",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 334,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Jak nazywała się ulica w starożytnym Rzymie łącząca Forum Romanum z zachodnią częścią Palatynu - to była droga procesji religijnych, pochodów triumfalnych?",
      "answer": "Via Sacra",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 335,
      "category": "Chemia",
      "question": "Nihonium to nazwa jednego ze sztucznie wytworzonych pierwiatków - od nazwy którego państwa pochodzi ta nazwa?",
      "answer": "Japonia",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 336,
      "category": "Biologia",
      "question": "Pneumokoki to potoczna nazwa bakterii czy wirusów?",
      "answer": "bakterie",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 337,
      "category": "Historia",
      "question": "W którym wieku miało miejsce powstanie nazywane rabacją galicyjską albo rzezią galicyjską?",
      "answer": "XIX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 338,
      "category": "",
      "question": "Która europejska stolica leży na wyspie Zelandia?",
      "answer": "Kopenhaga",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 388,
      "category": "",
      "question": "Epilog jest końcową czy początkową częscią utworu literackiego?",
      "answer": "końcowa",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 389,
      "category": "Geografia",
      "question": "Które miasto jest stolicą Irlandii Północnej?",
      "answer": "Belfast",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 390,
      "category": "Sport",
      "question": "Czy na nowożytnych igrzyskach olimpijskich w Atenach w 1896 r. startowały kobiety?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 391,
      "category": "Organizacje międzynarodowe",
      "question": "W którym roku powstała Europejska Wspólnota Węgla i Stali?",
      "answer": "1952 r.",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 392,
      "category": "Języki obce",
      "question": "Co oznacza w dosłownym tłumaczeniu włoskie określenie salto mortale?",
      "answer": "stop śmierci",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 393,
      "category": "",
      "question": "Czy kryptolodzy zajmują się głównie badaniem starych grobów, piramid?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 394,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "(*Skaldowie - Medytacje wiejskiego listonosza) Medytacje wiejskiego listonosza z repertuaru którego zespołu pochodzi ta piosenka?",
      "answer": "Skaldowie",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 395,
      "category": "Biblia",
      "question": "Kto był ojcem Izaaka?",
      "answer": "Abraham",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 396,
      "category": "Matematyka",
      "question": "Różnica 2 liczb parzystych jest liczbą parzystą czy nieparzystą?",
      "answer": "parzysta",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 397,
      "category": "",
      "question": "Która część Warszawy występuje w tekście piosenki Małgośka i pachnie bzem?",
      "answer": "Saska Kępa",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 398,
      "category": "",
      "question": "Chłopski rozum to inaczej obłęd czy zdrowy rozsądek?",
      "answer": "zdrowy rozsądek",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 399,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Za panowania którego króla miała miejsce inkorporacja Prus do Polski w 1454 r.?",
      "answer": "Kazimierz Jagiellończyk",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 400,
      "category": "Polityka",
      "question": "Jak nazywa się obszar pozostający pod wspólnym panowaniem dwóch albo większej liczby państw?",
      "answer": "kondominium",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 401,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Jak ma na imię Papkin - postać z Zemsty Aleksandra Fredry?",
      "answer": "Józef",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 402,
      "category": "",
      "question": "Jaki smak ma aspartam - niskokaloryczny środek dodawany do żywności?",
      "answer": "słodki",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 403,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Jakiego wyznania jest większość mieszkańców Rumunii?",
      "answer": "prawosławie",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 404,
      "category": "Geografia fizyczna",
      "question": "Do którego oceanu wpada rzeka Missisipi?",
      "answer": "Ocean Atlantycki",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 405,
      "category": "Literatura",
      "question": "Kto jest autorem powieści Młode lwy i Pogoda dla bogaczy?",
      "answer": "Irwin Shaw",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 406,
      "category": "Mitologia",
      "question": "Czy Ulisses był synem Odysa?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 407,
      "category": "Film polski",
      "question": "Kim z zawodu był tytułowy bohater filmu Kazimierza Kuca Pułkownik Kwiatkowski, grał go Marek Kondrat?",
      "answer": "wojskowy lekarz",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 408,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Które miasto było do roku 1991 stolicą Republiki Federalnej Niemiec?",
      "answer": "Bonn",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 409,
      "category": "Geografia",
      "question": "Na którym kontynencie wznoszą się Góry Admiralicji?",
      "answer": "Antarktyda",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 410,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Kogo baronowa Krzeszowska oskarżyła o kradzież lalki w powieści Lalka Bolesława Prusa?",
      "answer": "córka Stawskiej - Helenka",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 411,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Jakie imię nosi słynny hiszpanski tenor Carreras?",
      "answer": "Jose",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 412,
      "category": "Literatura kryminalna",
      "question": "W którym mieście rozgrywa się akcja kryminałów Marka Krajewskiego, których bohaterem jest detektyw Eberhard Mock?",
      "answer": "Wrocław",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 413,
      "category": "",
      "question": "Dawny urzędnik dworski zwany krajczym kroił potrawy czy szył szaty?",
      "answer": "kroił potrawy",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 414,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się utwór wierszowany w którym każdy wiersz albo każdy wyraz zaczyna się od tej samej litery?",
      "answer": "tautogram",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 415,
      "category": "",
      "question": "Skrót CBOS oznacza Centrum Badań Oglądalności Statystycznej czy Centrum Badania Opinii Społecznej?",
      "answer": "Centrum Badania Opinii Społecznej",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 416,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "(*Barry Gibb - In the now) To piosenka pochodząca z solowego albumu jednego z braci tworzących grupę Bee Gees - proszę podać imię i nazwisko tego wokalisty.",
      "answer": "Barry Gibb",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 417,
      "category": "Samochody",
      "question": "Fiat 126p jest wyposażony w silnik 4-suwowy, ile cylindrów ma silnik małego fiata?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 418,
      "category": "Literatura",
      "question": "Jaki pseudonim nosił zły czarodziej, morderca rodziców Harry'ego Pottera?",
      "answer": "Lord Voldemort",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 419,
      "category": "Historia muzyki",
      "question": "Fryderyk Chopin wyjechał na stałe z Polski przed czy po wybuchu powstania listopadowego?",
      "answer": "przed",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 420,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Jak nazywał się ojciec bogini ogniska domowego Hestii?",
      "answer": "Kronos",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 421,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Z którego państwa wywodzi się buddyzm?",
      "answer": "Indie",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 422,
      "category": "",
      "question": "Na terenie którego województwa leży Grunwald w okolicach którego odbyła się słynna bitwa?",
      "answer": "warmińsko-mazurskie",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 423,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywał się arcybiskup metropolita krakowski, który w 1945 r. powołał do życia Tygodnik Powszechny?",
      "answer": "Adam Stefan Sapiecha",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 424,
      "category": "Literatura",
      "question": "Jak w tłumaczeniu na język polski brzmi napis nad bramą piekła w Boskiej komedii Dantego?",
      "answer": "porzućcie wszelką nadzieję, wy, którzy tu wchodzicie",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 425,
      "category": "Organizacje międzynarodowe",
      "question": "Która europejska stolica jest siedzibą Biura Rady i Sekretariatu Międzynarodówki Socjalistycznej, utworzonej we Frankfurcie nad Menem w 1951 r.?",
      "answer": "Londyn",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 426,
      "category": "Film",
      "question": "Jak nazywa się kadr filmowy polegający na pokazaniu postaci od wysokości nieco powyżej kolan do wysokości nieco powyżej głową?",
      "answer": "plan amerykański",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 427,
      "category": "Geografia",
      "question": "Do którego państwa należą wyspy Lofoty?",
      "answer": "Norwegia",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 428,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Powiedzenie przypisywane Georges Clemenceau brzmi wojna jest zbyt poważną rzeczą, by powierzyć ją… komu?",
      "answer": "wojskowym",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 429,
      "category": "Prasa",
      "question": "Jak podczas II wojny światowej potocznie nazywano polskojęzyczne pisma wydawane z upoważnienia okupanta?",
      "answer": "gadzinówki",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 430,
      "category": "Astronomia",
      "question": "Jak nazywa się najjaśniejsza gwiazda na nocnym niebie?",
      "answer": "Syriusz / Psia Gwiazda",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 431,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Humbaki to ryby czy ssaki?",
      "answer": "ssaki",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 432,
      "category": "Mitologia rzymska",
      "question": "Jakie imię nosił staroitalski bóg płodności, bydła, roli, wolnej przyrody i lasów?",
      "answer": "Sylwan",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 433,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się rodzaj sportu ekstremalnego polegający na staczaniu się ze zbocza wzgórza wewnątrz kuli wypełnionej powietrzem?",
      "answer": "zorbing",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 434,
      "category": "Film",
      "question": "Jaki tytuł nosi film Federico Felliniego, który został nagrodzony Oscarem, powstał w 1954 r. a główne role grali Giulietta Masina i Anthony Quinn?",
      "answer": "La Strada",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 435,
      "category": "Bitwy i wojny",
      "question": "W czerwcu 1967 r. na Bliskim Wschodzie wybuchła wojna między Egiptem, Syrią i Jordanią a Izraelem, jaka jest potoczna nazwa tego konfliktu?",
      "answer": "wojna sześciodniowa",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 436,
      "category": "",
      "question": "Który astronom założył w XVI w. obserwatorium astronomiczne Uraniborg?",
      "answer": "Tycho de Brahe",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 437,
      "category": "Odkrywcy",
      "question": "W którym wieku żył Nikołaj Przewalski, rosyjski podróżnik, badacz Azji Środkowej?",
      "answer": "XIX w.",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 438,
      "category": "",
      "question": "Jaką nazwę nosił szwedzki statek, który w 1956 r. zderzył się na Atlantyku z włoskim transatlantykiem Andrea Doria?",
      "answer": "Sztokholm",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 439,
      "category": "Sztuka",
      "question": "Który rzeźbiarz związany z Krakowem jest autorem płyty nagrobnej arcybiskupa Zbigniewa Oleśnickiego w Katedrze Gnieźnieńskiej, ta płyta została wykonana w końcu XV w.?",
      "answer": "Wit Stwosz",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 440,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się nagroda przyznawana rokrocznie od 2005 r. przez Instytut Książki za zasługi w popularyzacji polskiej literatury za granicą?",
      "answer": "Transatlantyk",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 488,
      "category": "",
      "question": "Jak według legendy arturiańskiej miała na imię żona króla Artura, ukochana rycerza Lancelota?",
      "answer": "Ginewra",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 489,
      "category": "II wojna światowa",
      "question": "Czy Hermann Goering był sądzony w procesie norymberskim?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 490,
      "category": "Historia",
      "question": "Jak brzmiał tytuł nadawany przez królów portugalskich i hiszpańskich zdobywcom Ameryki Południowej i Środkowej?",
      "answer": "konkwistador",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 491,
      "category": "Dania i napoje",
      "question": "Szodon - słodki sos do deserów jest podawany zwykle na zimno czy na gorąco?",
      "answer": "na gorąco",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 492,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Pęki których białych kwiatów rozkwitały w żołnierskiej piosence o powrocie Jasieńka z wojny?",
      "answer": "róże",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 493,
      "category": "Literatura",
      "question": "Nie wszystko złoto, co się świeci z góry, ani ten śmiały, co się zwierzchnie sroży - tak zaczyna się utwór polskiego oświecenia - który utwór?",
      "answer": "Monachomachia czyli Wojna Mnichów",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 494,
      "category": "Biografie",
      "question": "Jakie imię nosiła matka Rudolfa Modrzejewskiego, inżyniera, konstruktora mostów?",
      "answer": "Helena Modrzejewska",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 495,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się obowiązkowa bezżenność kapłanów w kościele rzymskokatolickim?",
      "answer": "celibat",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 496,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Jakiego koloru jest pojęcie którego się nie ma?",
      "answer": "bladego / zielonego",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 497,
      "category": "Medycyna",
      "question": "Który dział medycyny zajmuje się chorobami dziecięcymi?",
      "answer": "pediatria",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 498,
      "category": "Moda i ubiory",
      "question": "Jak nazywa się góralskie obuwie zrobione z jednego płata skóry, wiązane rzemykami?",
      "answer": "kierpce",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 499,
      "category": "Dania i napoje",
      "question": "Z którego państwa pochodzi ser mozarella?",
      "answer": "Włochy",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 500,
      "category": "Biologia",
      "question": "Czy kalarepa jest jadalna?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 501,
      "category": "Film",
      "question": "Coralgol, Paddington, Yogi to bajkowe misie czy tygrysy?",
      "answer": "misie",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 502,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Na którym kontynencie żyje bardzo jadowity wąż - mamba czarna?",
      "answer": "Afryka",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 503,
      "category": "Radio",
      "question": "Sygnały dnia to poranna audycja której stacji radiowej?",
      "answer": "Pierwszy Program Polskiego Radia",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 504,
      "category": "Sport",
      "question": "Sylwia Gruchała to florecistka czy szczypiornistka?",
      "answer": "florecistka",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 505,
      "category": "Prawo",
      "question": "Ile lat ważne są wydawane w Polsce paszporty?",
      "answer": "10 lat",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 506,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się sproszkowany tytoń, zwykle wciągany przez nos, wywołujący kichanie?",
      "answer": "tabaka",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 507,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "(*Gypsy Kings - Bamboleo) Z repertuaru którego zespołu pochodzi ta piosenka?",
      "answer": "Gypsy Kings",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 508,
      "category": "Medycyna",
      "question": "Torakochirurgia to chirurgia jamy brzusznej czy klatki piersiowej?",
      "answer": "klatki piersiowej",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 509,
      "category": "Historia XX-stulecia",
      "question": "Jak nazwano podjęty z inicjatywy Mao Tse Tunga rewolucyjny plan gospodarczy realizowany w latach 50. i 60-tych?",
      "answer": "wielki skok",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 510,
      "category": "Astronomia",
      "question": "W którym miesiącu Ziemia jest najbliżej Słońca krążąc po orbicie?",
      "answer": "styczeń",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 511,
      "category": "Nagrody",
      "question": "Za role w którym filmie Andrzej Seweryn i Aleksandra Konieczna zostali nagrodzeni Orłami 2017?",
      "answer": "Ostatnia rodzina",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 512,
      "category": "Polskie miasta",
      "question": "Na którym warszawskim placu stoi Grób Nieznanego Żołnierza?",
      "answer": "Plac Piłsudskiego",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 513,
      "category": "",
      "question": "Czy prezydent Węgier jest wybierany w wyborach powszechnych?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 514,
      "category": "Gry",
      "question": "Ile punktów maksymalnie może się znaleźć na jednym kamieniu gry w domino?",
      "answer": "12",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 515,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Czego bardzo pragnie kania?",
      "answer": "dżdżu",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 516,
      "category": "Film",
      "question": "W której dziedzinie fachowcem był tytułowy bohater filmu Luca Bessona Leon Zawodowiec?",
      "answer": "płatny morderca",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 517,
      "category": "Alfabety",
      "question": "W Bułgarii czy Rumunii - w którym z tych państw nie używa się obecnie cyrylicy?",
      "answer": "Rumunia",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 518,
      "category": "Armie świata",
      "question": "Która polska wojskowa formacja specjalna nosi imię Cichociemnych Spadochroniarzy Armii Krajowej?",
      "answer": "GROM",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 519,
      "category": "Malarstwo",
      "question": "Kto jest autorem obrazu z XIX w. Kobiety z Tahiti?",
      "answer": "Paul Gauguin",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 520,
      "category": "Kultura polska",
      "question": "W którym mieście ma siedzibę Narodowa Orkiestra Symfoniczna Polskiego Radia?",
      "answer": "Katowice",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 521,
      "category": "",
      "question": "Czym zajmuje się nauka zwana krenologią?",
      "answer": "źródła wód",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 570,
      "category": "",
      "question": "Polska leży bliżej zwrotnika Raka czy zwrotnika Koziorożca?",
      "answer": "zwrotnik Raka",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 571,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się noszona przez żydów czapeczka okrywająca czubek głowy?",
      "answer": "jarmułka / mycka / kipa",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 572,
      "category": "Historia edukacji",
      "question": "Który polski król odnowił i zreorganizował pod koniec XIV w. Akademię Krakowską?",
      "answer": "Władysław Jagiełło",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 573,
      "category": "Botanika",
      "question": "Może być włoska, pekińska, chińska, głowiasta - o które warzywo chodzi?",
      "answer": "kapusta",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 574,
      "category": "",
      "question": "Czy któreś państwo Ameryki Północnej ma status monarchii konstytucyjnej?",
      "answer": "tak (Kanada)",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 575,
      "category": "Anatomia człowieka",
      "question": "Po której stronie jamy brzusznej leży wątroba?",
      "answer": "prawa",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 576,
      "category": "II wojna światowa",
      "question": "W którym roku Związek Radziecki dokonał agresji na Finlandię?",
      "answer": "1939 r.",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 577,
      "category": "Malarze",
      "question": "Czy El Greco był z pochodzenia Grekiem?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 578,
      "category": "",
      "question": "W którym tureckim mieście stoi Błękitny Meczet z początku XVII w.?",
      "answer": "Istambuł",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 579,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Jak miał na imię chłopiec wędrowniczek bohater opowiadania Marii Konopnickiej?",
      "answer": "Janek",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 580,
      "category": "",
      "question": "Który wielki podróżnik w 1492 r. dotarł do dzisiejszej Kuby?",
      "answer": "Krzysztof Kolumb",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 581,
      "category": "",
      "question": "Czy węże mają dobrze rozwinięty słuch?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 582,
      "category": "Medycyna",
      "question": "Jak nazywa się ostre zapalenie błony śluzowej gardła i migdałków podniebiennych?",
      "answer": "angina",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 583,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Słuchamy piosenki pochodzącej z repertuaru duetu który tworzyli Paul Simon i …?",
      "answer": "Art Garfunkel",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 584,
      "category": "Rzeźba",
      "question": "Jakim terminem określa się w sztuce martwego Chrystusa na kolanach opłakującej go Matki Bożej?",
      "answer": "Pieta",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 585,
      "category": "Zadanie matematyczne",
      "question": "Liczba 4 podniesiona do potęgi 1/2 to jest 16, -16 czy 2?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 586,
      "category": "",
      "question": "Ilu posłów z mniejszości niemieckiej zasiada w polskim Sejmie?",
      "answer": "1",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 587,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się deser nazwany na cześć słynnej australijskiej śpiewaczki operowej?",
      "answer": "melba",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 588,
      "category": "Architektura",
      "question": "Dużo okien z witrażami, strzeliste wieże i bogato zdobione portale - jaki styl zawiera te wszystkie cechy?",
      "answer": "gotycki",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 589,
      "category": "",
      "question": "Na którym kontynencie toczyły się na przełomie XIX i XX w. wojny burskie?",
      "answer": "Afryka",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 590,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się aktor, odtwórca roli Neo w fimie Matrix?",
      "answer": "Keanu Reevs",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 591,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Czy podczas pontyfikatu Jana Pawła II był zwoływany sobór watykański?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 592,
      "category": "Literatura",
      "question": "Z czyich bajek wywodzi się powiedzenie dąb się powalił a trzcina została?",
      "answer": "Ezop",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 593,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się kasza z ziaren prosa obłuskanych i polerowanych?",
      "answer": "jaglana",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 594,
      "category": "Organizacje międzynarodowe",
      "question": "które holenderskie miasto jest główną siedzibą Europolu czyli Europejskiego Urzędu Policyjnego?",
      "answer": "Haga",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 595,
      "category": "Geografia",
      "question": "Czy rzeka Warta ma źródła w Polsce czy poza granicami?",
      "answer": "w Polsce",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 596,
      "category": "Sztuka",
      "question": "Kto jest twórcą obrazów Saskia w czerwonym kapeluszu, Saskia jako flora, Danae?",
      "answer": "Rembrandt",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 597,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się powierzchnia kuli?",
      "answer": "sfera",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 598,
      "category": "",
      "question": "Proszę podać polską nazwę pierwiastka o łacińskiej nazwie sulfur?",
      "answer": "siarka",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 599,
      "category": "",
      "question": "U kogo średniowieczny rycerz zamawiał zbroję?",
      "answer": "płatnerz",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 600,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Współzałożycielem którego brytyjskiego zespołu rockowego był gitarzysta i wokalista Brian May?",
      "answer": "Queen",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 601,
      "category": "Geografia Polski",
      "question": "Jak nazywa się tatrzański szlak turystyczny który łączy przełęcze Zawrat i Krzyżne?",
      "answer": "Orla Perć",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 602,
      "category": "Biografie",
      "question": "Który francuski pisarz poślubił Ewelinę Hańską?",
      "answer": "Honoriusz Balzac",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 603,
      "category": "Święci",
      "question": "Jak miał na imię ojciec Marii matki Jezusa?",
      "answer": "Joachim",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 604,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Coś Ty Atenom zrobił Sokratesie że Ci ze złota statuę lud niesie otruwszy pierweń to fragment wiersza polskiego poety - którego?",
      "answer": "Cypriana Kamila Norwida",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 605,
      "category": "Igrzyska Olimpijskie",
      "question": "W którym mieście Władysław Komar zdobył złoty medal olimpijski w pchnięciu kulą?",
      "answer": "Monachium",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 606,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Czy Władysław Grabski, autor reformy walutowej z 1924 r. pełnił funkcję premiera?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 607,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Na przełomie których wieków komponował Niemiec Ryszard Strauss?",
      "answer": "XIX i XX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 667,
      "category": "Politycy",
      "question": "Premierami którego państwa byli Dawid Ben Gurion i Golda Meir?",
      "answer": "Izrael",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 668,
      "category": "Geografia",
      "question": "Czy zachodni wiatr wieje z zachodu czy na zachód?",
      "answer": "z zachodu",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 669,
      "category": "Polscy politycy",
      "question": "W którym mieście spoczywają prochy generała Władysława Sikorskiego?",
      "answer": "Kraków",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 670,
      "category": "Literatura",
      "question": "Kłapouchy oraz Królik to bohaterowie której powieści Milne'a?",
      "answer": "Kubuś Puchatek / Chatka Puchatka",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 671,
      "category": "",
      "question": "Głową państwa w Luksemburgu jest król czy wielki książę?",
      "answer": "wielki książę",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 672,
      "category": "Muzyka",
      "question": "W którym wieku urodził się niemiecki kompozytor Ludwig van Beethoven?",
      "answer": "XVIII w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 673,
      "category": "Sztuka",
      "question": "Na dworze którego polskiego króla tworzył malarz Bernardo Bellotto zwany Canaletto?",
      "answer": "Stanisław August Poniatowski",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 674,
      "category": "Nowy Testament",
      "question": "Przez co łatwiej jest przejść wielbłądowi niźli bogatemu wejść do królestwa niebieskiego?",
      "answer": "ucho igielne",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 675,
      "category": "",
      "question": "Czy badminton jest dyscypliną olimpijską?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 676,
      "category": "",
      "question": "W którym europejskim języku wszystkie rzeczowniki piszemy wielką literą?",
      "answer": "niemiecki",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 677,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Śpiewa Enrico Caruso. Jakim głosem - tenorem czy basem?",
      "answer": "tenor",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 678,
      "category": "Waluty świata",
      "question": "Jaka jest jednostka monetarna Indii?",
      "answer": "rupia indyjska",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 679,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Kto jest autorem wiersza którego początek brzmi: Tańcowały dwa Michały, jeden duży, drugi mały?",
      "answer": "Julian Tuwim",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 680,
      "category": "Wojsko",
      "question": "Paton, leopard, leclerc to są nazwy czołgów, wyrzutni rakietowych czy lotniskowców?",
      "answer": "czołgi",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 681,
      "category": "",
      "question": "W czym urodził się wyjątkowy szczęściarz?",
      "answer": "czepek",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 682,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Przedstawicielem której epoki literackiej był Jan Andrzej Morsztyn?",
      "answer": "barok",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 683,
      "category": "Polskie miasta",
      "question": "Które zwierzę widnieje w herbie Lublina?",
      "answer": "kozioł",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 684,
      "category": "Historia XX-stulecia",
      "question": "Jak nazywał się zamachowiec który zastrzelił arcyksięcia Franciszka Ferdynanda w Sarajewie w 1914 r.?",
      "answer": "Gavrilo Princip",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 685,
      "category": "",
      "question": "Czy Bośnia i Hercegowina to są obecnie dwa odrębne państwa czy to jedno państwo?",
      "answer": "jedno państwo",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 686,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Która córka towarzyszyła Edypowi na wygnaniu?",
      "answer": "Antygona",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 687,
      "category": "Historia",
      "question": "W którym paryskim lokalu w 1893 r. po raz pierwszy wykonano striptiz?",
      "answer": "Moulin Rouge",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 688,
      "category": "",
      "question": "Warszawski ogród zoologiczny powstał przed czy po II wojnie światowej?",
      "answer": "przed",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 689,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Z którego duńskiego filmu o przygodach pewnego drobnego złodzieja pochodzi ta melodia?",
      "answer": "Gang Olsena",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 690,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Który astronom bronił zamku olsztyńskiego przed Krzyżakami w XVI w.",
      "answer": "Mikołaj Kopernik",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 691,
      "category": "Starożytne cywilizacje",
      "question": "Majowie, Olmekowie, Aztekowie - która z tych cywilizacji jest najstarsza?",
      "answer": "Olmekowie",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 692,
      "category": "Organizacje międzynarodowe",
      "question": "W którym państwie ma siedzibę Międzynarodowa Organizacja Normalizacyjna?",
      "answer": "Szwajcaria",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 693,
      "category": "Prawo",
      "question": "Czy partia może odebrać swojemu posłowi mandat poselski?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 694,
      "category": "",
      "question": "Jakiego koloru upierzenie mają dorosłe osobniki łabędzia niemego?",
      "answer": "biały",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 695,
      "category": "Teatr",
      "question": "Czy Teatr imienia Stanisława Ignacego Witkiewicza działa w Krakowie czy Zakopanem?",
      "answer": "Zakopanem",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 696,
      "category": "Literatura",
      "question": "Jak nazywał się ojciec Azji, bohatera powieści Henryka Sienkiewicza Pan Wołodyjowski?",
      "answer": "Tuhaj-bej",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 697,
      "category": "",
      "question": "W którym azjatyckim państwie świętami ustawowo wolnymi od pracy są Dzień Góry, Dzień Konstytucji i Dzień Szacunku dla Starszych?",
      "answer": "Japonia",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 698,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Mandryl to gad czy ssak?",
      "answer": "ssak",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 699,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się duża rzeka która przepływa przez Kijów, stolicę Ukrainy?",
      "answer": "Dniepr",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 700,
      "category": "",
      "question": "Saum to ścisły post który obowiązuje muzłumanów czy żydów?",
      "answer": "muzłumanów",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 701,
      "category": "Sentencje",
      "question": "Co mówi o sztuce i życiu łacińska maksyma ars longa brita velis?",
      "answer": "sztuka jest trwała, życie jest krótkie",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 702,
      "category": "Bitwy i wojny",
      "question": "Przeciwko któremu państwu Francuzi toczyli wojnę podczas której cesarz Napoleon III trafił do niewoli pod Sedanem?",
      "answer": "Prusy",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 703,
      "category": "telewizja polska",
      "question": "Jak miała na imię córka inżyniera Karwowskiego w serialu Czterdziestolatek?",
      "answer": "Jagoda",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 704,
      "category": "",
      "question": "Ile razy polska drużyna siatkarzy zdobyła złoty medal na Igrzyskach Olimpijskich?",
      "answer": "1",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 705,
      "category": "Sztuka",
      "question": "Co trzyma w ręku chłopiec na obrazie Władysława Podkowińskiego Dzieci w ogrodzie?",
      "answer": "konewka",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 706,
      "category": "Wybitne postaci",
      "question": "Do jakiego stopnia wojskowego został pośmiertnie awansowany 4 lata temu rotmistrz Witold Pilecki?",
      "answer": "pułkownik",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 707,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się najlżejszy metal?",
      "answer": "lit",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 708,
      "category": "Muzyka rozrywkowa",
      "question": "W której byłej republice radzieckiej urodziła się piosenkarka Anna German?",
      "answer": "Uzbekistan",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 709,
      "category": "Film",
      "question": "Czy Woody Allen wyreżyserował Purpurową różę z Kairu czy Czarną różę z Harlemu?",
      "answer": "Purpurowa róża z Kairu",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 710,
      "category": "Literatura",
      "question": "Ile koni było w gospodarstwie Pana Jonesa w książce George Owella Folwark zwierzęcy?",
      "answer": "3",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 711,
      "category": "",
      "question": "Nazwa niepokonany pochodząca z greki odnosi się do złota, stali czy diamentu?",
      "answer": "diament",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 712,
      "category": "",
      "question": "Który język urzędowy obowiązuje w państwie Burkina Faso?",
      "answer": "francuski",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 713,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się sznur naramienny noszony przez oficerów przy galowym mundurze?",
      "answer": "akselbant",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 714,
      "category": "",
      "question": "Która królowa patronowała wyprawom Krzysztofa Kolumba?",
      "answer": "Izabela I Katolicka",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 715,
      "category": "Geografia",
      "question": "Jak nazywa się cieśnina która oddziela Tasmanię od Australii?",
      "answer": "Cieśnina Bassa",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 716,
      "category": "",
      "question": "Jak brzmi polska nazwa handlowa polistyrenu piankowego?",
      "answer": "styropian",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 759,
      "category": "Góry",
      "question": "Na którym kontynencie wznoszą się Wogezy?",
      "answer": "Europa",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 760,
      "category": "Literatura",
      "question": "Gustaw Flaubert to słynny francuski poeta czy prozaik?",
      "answer": "prozaik",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 761,
      "category": "Sport",
      "question": "W której dyscyplinie sportowej Polacy zdobyli w tym roku drużynowe złoto na Mistrzostwach Świata w Lahti?",
      "answer": "skoki narciarskie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 762,
      "category": "Medycyna",
      "question": "Szpiczak to nowotwór której tkanki?",
      "answer": "szpik kostny",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 763,
      "category": "",
      "question": "Od nazwy którego syryjskiego miasta pochodzi przymiotnik damasceński?",
      "answer": "Damaszek",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 764,
      "category": "Historia XX-stulecia",
      "question": "Jak nazywał się niemiecki minister spraw zagranicznych który podpisał pakt o nieagresji ze Związkiem Radzieckim w 1939 r.?",
      "answer": "Joachim von Ribbentrop",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 765,
      "category": "Język polski",
      "question": "Czy sylaba kończąca się spółgłoską jest zamknięta czy otwarta?",
      "answer": "zamknięta",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 766,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Rejtan, czyli raport ambasadora to piosenka Jacka Kaczmarskiego zainspirowana obrazem którego malarza?",
      "answer": "Jan Matejko",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 767,
      "category": "Ameryka Północna",
      "question": "Nad którą wielką rzeką leży miasto Ottawa?",
      "answer": "Ottawa",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 768,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Jakiej narodowości był światowej sławy dyrygent Herbert von Karajan?",
      "answer": "Austriak",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 769,
      "category": "",
      "question": "Czy Jan III Waza był królem Polski?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 770,
      "category": "",
      "question": "Wyrażenie malowany król oznacza władcę idealnego czy takiego który nie ma władzy?",
      "answer": "taki, który nie ma władzy",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 771,
      "category": "II wojna światowa",
      "question": "Jak brzmiał kryptonim operacji powietrzno-desantowej aliantów pod Arnhem we wrześniu 1944 r.",
      "answer": "Market Garden",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 772,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Ile koncertów fortepianowych skomponował Fryderyk Chopin?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 773,
      "category": "",
      "question": "Czy sikory są w Polsce objęte ochroną?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 774,
      "category": "",
      "question": "Podobizna którego króla widnieje na banknocie 200 zł?",
      "answer": "Zygmunt Stary",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 775,
      "category": "Muzyka rozrywkowa",
      "question": "Z którego państwa pochodził Leonard Cohen?",
      "answer": "Kanada",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 776,
      "category": "",
      "question": "Kto w dziecięcym wierszyku nie powiedział babie jak się sieje mak?",
      "answer": "dziad",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 777,
      "category": "",
      "question": "Wyznawcy której religii stanowią większość na Malcie?",
      "answer": "katolicy",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 778,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się jedno z siedmiu wzgórz Rzymu, według tradycji kolebka miasta i państwa a w okresie republiki była to dzielnica bogatych obywateli?",
      "answer": "Palatyn",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 779,
      "category": "Organizacje międzynarodowe",
      "question": "Ile państw należy do NATO - kilkanaście, dwadzieścia kilka czy ponad trzydzieści?",
      "answer": "28",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 780,
      "category": "Astronomia",
      "question": "Hesperos i Fosforos to inne nazwy której planety?",
      "answer": "Wenus",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 781,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "To utwór w filmu Ridleya Scotta w którym główną rolę zagrał Russell Crowe - proszę podać tytuł tego filmu?",
      "answer": "Gladiator",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 782,
      "category": "Literatura",
      "question": "Jak nazywa się rodzinne miasto Dantego Alighieri z którego został wygnany?",
      "answer": "Florencja",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 783,
      "category": "",
      "question": "Osoba podejrzanej konduity to osoba o podejrzanym pochodzeniu czy zachowaniu?",
      "answer": "zachowaniu",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 784,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Kto w kościele anglikańskim mianuje biskupów i arcybiskupów?",
      "answer": "aktualnie panujący monarcha Wielkiej Brytanii",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 785,
      "category": "Prawo w Polsce",
      "question": "Zgodniez kodeksem pracy osobie, która jest zatrudniona na pełny etat ponad 10 lat przysługuje 20 czy 26 dni urlopu w roku?",
      "answer": "26",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 786,
      "category": "Geografia Polski",
      "question": "Jak nazywa się najwyższy szczyt Gorców - masywu górskiego w zachodnich Beskidach?",
      "answer": "Turbacz",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 787,
      "category": "Morza i oceany",
      "question": "Prąd kalifornijski jest zimny czy ciepły?",
      "answer": "zimny",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 788,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "W którym wieku działał ksiądz Piotr Ściegienny?",
      "answer": "XIX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 789,
      "category": "Muzyka rozrywkowa",
      "question": "Która piosenkarka wylansowała przeboje Like a virgin i Material girl?",
      "answer": "Madonna",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 790,
      "category": "II wojna światowa",
      "question": "Czy agent wywiadu radzieckiego Richard Sorge przeżył II wojnę światową?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 791,
      "category": "",
      "question": "Które państwo jest uważane za ojczyznę szachów?",
      "answer": "Indie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 792,
      "category": "",
      "question": "Jak jest język urzędowy Ghany?",
      "answer": "angielski",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 793,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywał się pokój kobiecy, salonik służący do odpoczynku zwykle wytwornie umeblowany, słowo pochodzi z francuskiego?",
      "answer": "buduar",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 794,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Czy uchatka australijska należy do rodziny torbaczy?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 795,
      "category": "Waluty świata",
      "question": "Liść którego drzewa znajduje się na 1, 2 i 5-cio centowych monetach emitowanych w Niemczech?",
      "answer": "dąb",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 796,
      "category": "Armie świata",
      "question": "Jak nazywała się w wojsku rzymskim jednostka licząca 2 centurie?",
      "answer": "manipuł",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 797,
      "category": "Geografia",
      "question": "Nad którym morzem leży port Narwik?",
      "answer": "Morze Norweskie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 798,
      "category": "",
      "question": "Odra to choroba wywołana zatruciem pokarmowym czy szerząca się drogą kropelkową?",
      "answer": "droga kropelkowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 799,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "W okolicach którgo miasta miała miejsca bitwa z Tatarami w której zginął książę Henryk II Pobożny?",
      "answer": "Legnica",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 800,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się gromadny wypęd owiec na odległe hale dozorowany przez bace i juhasów?",
      "answer": "redyk",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 801,
      "category": "Sport",
      "question": "Tony Bellew i David Haye to brytyjscy bokserzy czy sprinterzy?",
      "answer": "bokserzy",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 802,
      "category": "Waluty świata",
      "question": "Obecne 50 gr to było ile złotych przed denominacją w 1995 r.?",
      "answer": "5 000 zł",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 803,
      "category": "Żegluga",
      "question": "Czy zenza znajduje się w górnej części kadłuba statku?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 804,
      "category": "Geografia",
      "question": "Stolica którego państwa graniczącego z Włochami leży na zachodnich stokach góry Titano?",
      "answer": "San Marino",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 850,
      "category": "Geologia",
      "question": "Jak nazywa się najtwardszy minerał?",
      "answer": "diament",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 851,
      "category": "",
      "question": "Kto jest głową państwa w Szwecji?",
      "answer": "król",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 852,
      "category": "Literatura starożytna",
      "question": "Telemach to bohater Iliady czy Odysei?",
      "answer": "Odysei",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 853,
      "category": "Muzyka rozrywkowa",
      "question": "W którym brytyjskim zespole grali Roger Waters i David Gilmour?",
      "answer": "Pink Floyd",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 854,
      "category": "Chemia",
      "question": "Ile elektronów może pomieścić się na pierwszej, najbliższej jądra atomu powłoce?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 855,
      "category": "Monarchowie",
      "question": "Proszę wymienić obu królów Polski z dynastii Wettinów?",
      "answer": "August II Mocny, August III",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 856,
      "category": "Kryminalistyka",
      "question": "Do czego służy wariograf?",
      "answer": "badanie prawdomówności (mierzy tętno, oddech, oporność skóry)",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 857,
      "category": "Sport",
      "question": "W której dyscyplinie wykonuje się spiralę, korkociąg, beczkę i pentlę?",
      "answer": "akrobacje lotnicze",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 858,
      "category": "Historia sztuki",
      "question": "Jak nazywa się grecka wyspa na Morzu Egejskim, gdzie w XIX w. odkryto pomnik Nike wystawiony obecnie w Luwrze?",
      "answer": "Samotraka",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 859,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "(*Can you feel the love tonight) Z którego musicalu opartego na filmie o tym samym tytule pochodzi ta piosenka skomponowana przez Eltona Johna?",
      "answer": "Król lew",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 860,
      "category": "Biblia",
      "question": "Jak długo padał deszcz podczas potopu?",
      "answer": "40 dni i nocy",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 861,
      "category": "Stopnie wojskowe",
      "question": "Wachmistrz to stopień podoficerski w kawalerii - a jaki jest odpowiednik tego stopnia w piechocie?",
      "answer": "sierżant",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 862,
      "category": "",
      "question": "W której dziedzinie Maria i Piotr Curie dostali w 1903 r. Nagrodę Nobla?",
      "answer": "fizyka",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 863,
      "category": "Język polski",
      "question": "Czy dopełnienie jest częścią mowy czy częścią zdania?",
      "answer": "część zdania",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 864,
      "category": "Geografia Polski",
      "question": "Nad którą rzeką leżą miasta Zakroczyn, Chełmno, Góra Kalwaria?",
      "answer": "Wisła",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 865,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Co w muzyce znaczy słowo opus?",
      "answer": "dzieło, utwór",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 866,
      "category": "Sztuka sakralna",
      "question": "Z ilu części składa się ołtarz zwany pentaptykiem?",
      "answer": "5",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 867,
      "category": "Kuchnia",
      "question": "Czy befsztyk przygotowuje się z mięsa wieprzowego czy wołowego?",
      "answer": "wołowe",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 868,
      "category": "Literatura",
      "question": "W którym wieku wydano powieść Daniela Defoe opisującą przygody Robinsona na bezludnej wyspie?",
      "answer": "XVIII w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 869,
      "category": "Geografia Polski",
      "question": "Jak nazywa się miejscowość koło Kętrzyna, gdzie znajdują się ruiny kwatery Hitlera zwane Wiczym Szańcem?",
      "answer": "Gierłoż",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 870,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Który dzień tygodnia jest dniem świątecznym dla muzłumanów?",
      "answer": "piątek",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 871,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Odmianą którego instrumentu dętego jest piccolo?",
      "answer": "flet",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 872,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "(*Anna Jantar - Nic nie może wiecznie trwać) Nic nie może wiecznie trwać - słowa Andrzeja Mogielnickiego, muzyka Romualda Lipko, śpiewa Anna Jantar. Czy Jantar to prawdziwe nazwisko piosenkarki?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 873,
      "category": "",
      "question": "Która broń może mieć więcej pocisków w magazynku - rewolwer czy pistolet?",
      "answer": "pistolet",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 874,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Według Tadeusza Boya Żeleńskiego z czym największy jest ambaras?",
      "answer": "żeby dwoje chciało naraz",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 875,
      "category": "Geografia",
      "question": "Które miasto jest stolicą Irlandii?",
      "answer": "Dublin",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 876,
      "category": "",
      "question": "Co po polsku znaczy łacińskie vis maior?",
      "answer": "siła wyższa",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 877,
      "category": "Historia XX stulecia",
      "question": "W którym roku miał miejsce Anschluss czyli włączenie Austrii do Rzeszy Niemieckiej?",
      "answer": "1938 r.",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 878,
      "category": "Fizyka",
      "question": "Aby z dwóch baterii 2-woltowych otrzymać źródło prądu o napięciu 4 woltów trzeba je połączyć szeregowo czy równolegle?",
      "answer": "szeregowo",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 879,
      "category": "Film",
      "question": "Ile części liczy obecnie saga o przygodach Indiany Jonesa z Harrisonem Fordem w tytułowej roli?",
      "answer": "4",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 880,
      "category": "Najnowsza historia Polski",
      "question": "Która święta patronuje bazylice znajdującej się blisko Stoczni Gdańskiej związanej z Solidarnością w 80. latach?",
      "answer": "Bazylika św. Brygidy",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 881,
      "category": "Edukacja",
      "question": "Jak nazywa się jedna z najzasobniejszych bibliotek świata założona w 1800 r. w Waszyngtonie?",
      "answer": "Biblioteka Kongresu Stanów Zjednoczonych",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 882,
      "category": "Organizacje międzynarodowe",
      "question": "Czy Izrael jest członkiem Organizacji Narodów Zjednoczonych?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 883,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Kogo uwiódł Zeus przybrawszy postać łabędzia?",
      "answer": "Leda (żona króla Sparty)",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 884,
      "category": "Sport",
      "question": "Czyim imieniem nazwana jest zakopiańska skocznia narciarska Wielka Krokiew?",
      "answer": "Stanisław Marusarz",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 932,
      "category": "Polskie miasta",
      "question": "Półwysep Westerplatte to część Gdyni czy Gdańska?",
      "answer": "Gdańsk",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 933,
      "category": "Rodziny królewskie",
      "question": "Z której dynastii pochodził książę Polski Henryk Brodaty?",
      "answer": "Piastowie",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 934,
      "category": "",
      "question": "Na której pozycji w reprezentacji Polski w piłce ręcznej gra Sławomir Szmal?",
      "answer": "bramkarz",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 935,
      "category": "",
      "question": "W którym państwie w 1848 r. zapoczątkowano ruch sufrażystek?",
      "answer": "Stany Zjednoczone",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 936,
      "category": "Polska waluta",
      "question": "Która figura geometryczna ułatwiająca niewidomym rozpoznanie banknotu widnieje na banknocie 10 zł?",
      "answer": "kwadrat",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 937,
      "category": "",
      "question": "Czy kwas azotowy jest kwasem organicznym?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 938,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "To jest fragment Łucji z Lammermooru opery Gaetano Donizettiego stworzonej na podstawie powieści Narzeczona z Lammermoor. Kto jest autorem tej powieści?",
      "answer": "Walter Scott",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 939,
      "category": "Historia starożytna",
      "question": "Który władca w 44 r. p.n.e. został zaszlachtowany przez Brutusa i rzymskich senatorów?",
      "answer": "Juliusz Cezar",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 940,
      "category": "Geografia",
      "question": "Przez który ocean płyną ciepłe wody golfsztromu?",
      "answer": "Atlantyk",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 941,
      "category": "Medycyna",
      "question": "Jaki środek po raz pierwszy zastosował do ogólnego znieczulenia szkocki ginekolog i położnik James Simpson?",
      "answer": "chloroform",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 942,
      "category": "Fizyka",
      "question": "Przyspieszenie jest wartością wektorową czy skalarną?",
      "answer": "wektorowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 943,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Łajki to rasy których zwierząt?",
      "answer": "psy",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 944,
      "category": "",
      "question": "Jak w filozofii Platona nazywano twórcę świata, tak nazywano także najwyższego urzędnika w starożytnej Grecji?",
      "answer": "demiurg",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 945,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Który poeta napisał wsi spokojna, wsi wesoła, który głos twej chwaie zdoła?",
      "answer": "Jan Kochanowski",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 946,
      "category": "",
      "question": "W której części Trzech kolorów Krzysztofa Kieślowskiego zagrał francuski aktor Jean Trintignant?",
      "answer": "Czerwony",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 947,
      "category": "Moda i ubiory",
      "question": "Turniura jest elementem stroju męskiego czy kobiecego?",
      "answer": "kobiecego",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 948,
      "category": "Politycy",
      "question": "Prezydentem którego państwa był Huan Domingo Peron?",
      "answer": "Argentyna",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 949,
      "category": "",
      "question": "W którym australijskim mieście rozgrywane są mecze tenisowe Australian Open?",
      "answer": "Melbourne",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 950,
      "category": "Sport",
      "question": "Jak nazywa się polski kolarz, który został zwycięzcą tegorocznego wyścigu Mediolan San Remo?",
      "answer": "Michał Kwiatkowski",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 951,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Która sylaba w solmizacji odpowiada dźwiękowi g?",
      "answer": "sol",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 952,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Z którego kraju pochodzi rasa konia folblut?",
      "answer": "Anglia",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 953,
      "category": "",
      "question": "Na ile dłoni dzielony był łocieć, który był podstawową jednostką miary w starożytnym Egipcie?",
      "answer": "7",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 954,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "W kościele katolickim początkiem Wielkiego Postu jest Środa Popielcowa. Czy tak samo jest w kościołach protestanckich?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 955,
      "category": "Literatura starożytna",
      "question": "Czyim wiernym psem był Argos który pojawił się w Odysei Homera?",
      "answer": "Odysa",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 956,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "W którym roku powstała pierwsza szkoła morska w Polsce?",
      "answer": "1920 r.",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 957,
      "category": "",
      "question": "Który amerykański uniwersytet przyznaje nagrody Pulitzera?",
      "answer": "Columbia",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 958,
      "category": "Żegluga",
      "question": "Bezanmaszt to maszt przedni czy tylny?",
      "answer": "tylny",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 959,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "W którym wieku żył kronikarz Wincenty Kadłubek?",
      "answer": "XV w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 960,
      "category": "",
      "question": "W herbie miasta Gniezna widnieje anioł, orzeł czy zamek?",
      "answer": "orzeł",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 961,
      "category": "Botanika",
      "question": "Z kory którego drzewa wytwarza się chininę?",
      "answer": "chinowiec",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 962,
      "category": "",
      "question": "Julian Apostata był cesarzem rzymskim czy władcą Antiochii?",
      "answer": "cesarz rzymski",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 963,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "Z którego serialu pochodzi ta melodia - główne role grali Karol Strasburger i Kazimierz Kaczor?",
      "answer": "Polskie drogi",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 964,
      "category": "Sport",
      "question": "Proszę wymienić trzy przybory z którymi wykonywane są ćwiczenia w gimnastyce artystycznej?",
      "answer": "obręcz, wstążka, maczugi",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 965,
      "category": "",
      "question": "Kto w Polsce powołuje i odwołuje wojewodę?",
      "answer": "Premier",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 966,
      "category": "Telewizja polska",
      "question": "Jak nazywała się prowadząca jeden z najpopularniejszych polskich teleturniejów który mogliśmy oglądać do 2006 r.?",
      "answer": "Stanisława Ryster",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 967,
      "category": "",
      "question": "W którym mieście wydawane było pismo pierwszej literackiej awangardy zatytułowane Zwrotnica?",
      "answer": "Kraków",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 968,
      "category": "Prawo",
      "question": "Jak nazywamy praktykę zawodową osób po studiach prawniczych przygotowującą do zawodu sędziego, prokuratora, adwokata?",
      "answer": "aplikacja",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 969,
      "category": "",
      "question": "Czy hetmanom w Polsce i na Litwie podlegały wojska pospolitego ruszenia?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 970,
      "category": "",
      "question": "Której wojny światowej dotyczy cykl powieściowy Wielka wojna białych ludzi Arnolda Zweiga?",
      "answer": "I wojna światowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 971,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Jakiego pseudonimu używał poeta i miłośnik Warszawy Artur Oppman?",
      "answer": "Orot",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 972,
      "category": "Sztuka",
      "question": "Ile władców Polski przedstawia Poczet królów i książąt polskich Jana Matejki?",
      "answer": "44",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 973,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "W którym roku został wybrany pierwszy prezydent Rzeczypospolitej Polskiej?",
      "answer": "1922 r.",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 974,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Jak nazywał się smok strzegący żłotych jabłek w ogrodzie Hesperyd?",
      "answer": "Ladon",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 975,
      "category": "",
      "question": "Najstarsza polska ksiązka kucharska to Compendium ferculorum Stanisława Czernieckiego. W którym wieku powstała?",
      "answer": "XVII w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 976,
      "category": "",
      "question": "Kto zagrał Alberta oraz Maksa - główne postaci w fimie Juliusza Machulskiego Seksmisja?",
      "answer": "Jerzy Stuhr i Olgierd Łukaszewicz",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 977,
      "category": "Kalendarz",
      "question": "Ile dni miał każdy z 12 miesięcy roku według francuskiego kalendarza rewolucyjnego?",
      "answer": "30",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 978,
      "category": "",
      "question": "Czy Jan Brahms XIX-wieczny niemiecki kompozytor pisał opery?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 979,
      "category": "",
      "question": "Gitarzystą i wokalistą którego zespołu był Glenn Frey autor przeboju Hotel California?",
      "answer": "The Eagles",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 980,
      "category": "",
      "question": "Kim w Babilonii był Marduk - bogiem, królem czy żołnierzem?",
      "answer": "bóg",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 981,
      "category": "",
      "question": "Który Polak - operator filmowy dwukrotnie zdobył Oscara?",
      "answer": "Janusz Kamiński",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    }
  ],
  "round3": [
    {
      "id": 68,
      "category": "Język polski",
      "question": "Czy zgłoska to jest to samo co sylaba?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 69,
      "category": "Igrzyska olimpijskie",
      "question": "Jak nazywa się polska sportsmenka, która w rzucie młotem zdobyła złoty medal na igrzyskach w",
      "answer": "Anita Włodarczyk",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 70,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Jak brzmi tytuł powieści poetyckiej Adama Mickiewicza o bohaterskiej księżnej Nowogródka?",
      "answer": "Grażyna",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 71,
      "category": "Malarstwo",
      "question": "Który malarz jest twórcą witraży w kościele Franciszkanów w Krakowie?",
      "answer": "Stanisław Wyspiański",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 72,
      "category": "",
      "question": "Taką samą nazwę nosi nauka o miarach wierszowych oraz wyciąg z akt stanu cywilnego - co to za nazwa?",
      "answer": "metryka",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 73,
      "category": "Meteorologia",
      "question": "Jakie punkty na mapie łączy izobara?",
      "answer": "punkty o takim samym ciśnieniu",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 74,
      "category": "Dania i napoje",
      "question": "Brie i camembert to francuskie nazyw wina, serów czy przypraw?",
      "answer": "sery",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 75,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Który legendarny król miał ośle uszy?",
      "answer": "Midas",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 76,
      "category": "Fizyka",
      "question": "Która okrągła rocznica publikacji ogólnej teorii względności przypada w tym roku?",
      "answer": "100",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 77,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Czy nietoperze budują gniazda?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 78,
      "category": "Astronomia",
      "question": "Jak nazywa się punkt na sferze niebieskiej przeciwny zenitowi?",
      "answer": "nadir",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 79,
      "category": "Muzyka",
      "question": "W którym mieście rozgrywa się akcja opery Giacomo Pucciniego Cyganeria?",
      "answer": "Paryż",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 80,
      "category": "Gramatyka",
      "question": "Na jakie pytania odpowiada trzeci przypadek czyli celownik?",
      "answer": "komu, czemu",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 81,
      "category": "Gry",
      "question": "W polskiej odmianie warcabów pionki poruszają się po czarnych czy po białych polach?",
      "answer": "czarne",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 82,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Kto jest autorem słów Mazurka Dąbrowskiego?",
      "answer": "Józef Wybicki",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 83,
      "category": "Prasa",
      "question": "Czy paryska gazeta Liberationjest dziennikiem?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 84,
      "category": "Geografia",
      "question": "Jak nazywa się dolina rzeczna o wąskim dnie i bardzo stromych zboczach?",
      "answer": "kanion / jar",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 85,
      "category": "Politycy",
      "question": "Jak nazywał się pierwszy prezydent Autonomii Palestyńskiej?",
      "answer": "Jasir Arafat",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 86,
      "category": "Historia",
      "question": "W którym wieku podpisano traktat trzech czarnych orłów zwany także traktatem Loewenwolda?",
      "answer": "XVIII w.",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 87,
      "category": "Literatura",
      "question": "Ostatnia walka Dakotówto powieść Alfreda Szklarskiego czy Karola Maya?",
      "answer": "Alfred Szklarski",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 88,
      "category": "",
      "question": "Czy fala radiowa jest falą dźwiękową?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 89,
      "category": "Kultura polska",
      "question": "W którym wieku powstał Polski Instytut Sztuki Filmowej który wspiera rozwój polskiej kinematografii?",
      "answer": "XXI w.",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 90,
      "category": "Język polski",
      "question": "Który znak interpunkcyjny wyodrębnia w tekście cytaty?",
      "answer": "cudzysłów",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 91,
      "category": "Żegluga",
      "question": "Co oznacza angielski skrót DWT?",
      "answer": "nośność statku wodnego",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 92,
      "category": "Anatomia człowieka",
      "question": "Jak nazywa się surowicza błona okrywająca większość narządów jamy brzusznej i miednicy?",
      "answer": "otrzewna",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 93,
      "category": "Literatura starożytna",
      "question": "Który rzymski mąż stanu, mówca i filozof napisał Dobro ludu najwyższym prawem?",
      "answer": "Cyceron",
      "source": "Seria 95 odcinek 1 27.09.2016"
    },
    {
      "id": 162,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Jakie zjawisko w powieści Faraon Prusa było przyczyną nagłych ciemności, które zapadły podczas ataku na świątynię?",
      "answer": "zaćmienie słońca",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 163,
      "category": "",
      "question": "W przeliczeniu na dni ziemskie rok na Marsie jest dłuższy czy krótszy niż na Ziemi?",
      "answer": "dłuższy",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 164,
      "category": "",
      "question": "Z jakiej stopy odpowiada ktoś kto jest pociągnięty do odpowiedzialności nie będąc aresztowanym?",
      "answer": "wolna",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 165,
      "category": "Film",
      "question": "Jakie warzywo jest w herbie książęcego kucharza Bartłomieja Bartoliniego w serialu Porwanie Baltazara Gąbki?",
      "answer": "zielona pietruszka",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 166,
      "category": "",
      "question": "Co jest wyższe - warszawski Pałac Kultury i Nauki czy Big Ben?",
      "answer": "Pałac Kultury i Nauki",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 167,
      "category": "",
      "question": "W którym państwie jest miasto Kuusamo gdzie odbywają się zawody Pucharu Świata w narciarskich skokach?",
      "answer": "Finlandia",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 168,
      "category": "",
      "question": "Który język poza maltańskim jest urzędowy na Malcie?",
      "answer": "angielski",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 169,
      "category": "",
      "question": "Pingwiny są jajorodne czy żyworodne?",
      "answer": "jajorodne",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 170,
      "category": "Flagi i godła",
      "question": "Jakie dwie barwy dominują na fladze Watykanu?",
      "answer": "żółta i biała",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 171,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się drugie co do wielkości miasto Niemiec?",
      "answer": "Hamburg",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 172,
      "category": "Film",
      "question": "W ilu filmach o przygodach Jamesa Bonda zagrał dotąd Daniel Craig?",
      "answer": "4",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 173,
      "category": "Historia Europy",
      "question": "Królem którego ludu był Genzeryk, który podbił północno-zachodną Afrykę a w 455 r. doszczętnie złupił Rzym?",
      "answer": "Wandalowie",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 174,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Kto skomponował utwór Kadisz z dedykacją Łódzkim Abramkom, którzy chcieli żyć. Polakom, którzy ratowali Żydów?",
      "answer": "Krzysztof Penderecki",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 175,
      "category": "Film",
      "question": "Jak brzmi nazwa fikcyjnej pustynnej planety nad którą zachodzą dwa słońca - ta planeta pojawia się w sadze Gwiezdne wojny?",
      "answer": "Tatooine",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 176,
      "category": "Literatura",
      "question": "W 1936 r. Tomasz Mann został pozbawiony obywatelstwa którego państwa?",
      "answer": "Niemcy",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 177,
      "category": "",
      "question": "Czy drewno tekowe używanie między innymi w szkutnictwie jest bardzo lekkie czy ciężkie?",
      "answer": "ciężkie",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 178,
      "category": "Uzbrojenie",
      "question": "Którą część ciała żołnierza chronił kapalin, noszony przez piechotę od XIV w.?",
      "answer": "głowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 179,
      "category": "",
      "question": "Stanisław Hadyna był założycielem i wieloletnim kierownikiem zespołu pieśni i tańca - którego?",
      "answer": "Śląsk",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 180,
      "category": "",
      "question": "Ile lat Wit Stwosz pracował nad ołtarzem w Kościele Mariackim w Krakowie?",
      "answer": "12",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 181,
      "category": "",
      "question": "Sekretarzem stanu którego państwa został w 2017 r. Rex Tillerson?",
      "answer": "Stany Zjednoczone",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 182,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Ile córek miała pani Dulska w komedii Gabrieli Zapolskiej?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 99 odcinek 8 11.05.2017"
    },
    {
      "id": 241,
      "category": "Geografia Stanów Zjednoczonych",
      "question": "Czy Cansas City jest stolicą stanu Cansas?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 242,
      "category": "",
      "question": "Tzw. Plan Schumana z 1950 r. dotyczył rozbrojenia czy integracji gospodarczej?",
      "answer": "integracja gospodarcza",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 243,
      "category": "",
      "question": "Mumbaj to hinduska nazwa którego miasta?",
      "answer": "Bombaj",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 244,
      "category": "Literatura",
      "question": "Julia Hartwig polska poetka jest autorką monografii poświęconej francuskiemu poecie polskiego pochodzenia. Któremu poecie?",
      "answer": "Guillaume Apollinaire",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 245,
      "category": "Miary",
      "question": "Czy w starożytności używano jednostki o nazwie mila?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 246,
      "category": "",
      "question": "Basen Gujański to część którego oceanu?",
      "answer": "Atlantyk",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 247,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywała się powstała w II wieku fortyfikacja, którą Rzymianie odgrodzili podbitą Brytanię od Szkocji?",
      "answer": "wał Hadriana",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 248,
      "category": "",
      "question": "Czy bakterie zalicza się do eukariontów?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 249,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się postać małego nagiego chłopca występująca w rzeźbie i malarstwie w renesansie i baroku?",
      "answer": "amorek",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 250,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się schronisko PTTK na Hali Gąsienicowej w Tatrach?",
      "answer": "Murowaniec",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 251,
      "category": "",
      "question": "Która kadencja Sejmu Rzeczypospolitej Polskiej rozpoczęła się w listopadzie 2015 r.?",
      "answer": "8",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 252,
      "category": "",
      "question": "Furlong to angielska jednostka długości czy objętości?",
      "answer": "długości",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 253,
      "category": "Geografia",
      "question": "W XV w. w Upsali powstał uniwersytet. W którym państwie leży Upsala?",
      "answer": "Szwecja",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 254,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Jakim zwierzęciem był Łysek - tytułowy bohater opowiadania Gustawa Morcinka pt. Łysek z pokładu Idy?",
      "answer": "koń",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 255,
      "category": "",
      "question": "Kto dowodził wojskiem polskim w zwycięskiej bitwie z Kozakami i Tatarami pod Beresteczkiem - to był 1651 r.?",
      "answer": "Jan Kazimierz",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 256,
      "category": "Radio",
      "question": "Słuchowisko Wojna światów zrealizował w 1938 r. Orson Welles na podstawie powieści Herberta Wellsa. Czy ci panowie byli spokrewnieni?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 257,
      "category": "Malarstwo",
      "question": "Jak nazywał się włoski malarz barokowy autor obrazów Ścięcie św. Jana, Bachus, Wskrzeszenie Łazarza?",
      "answer": "Caravaggio",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 258,
      "category": "Architektura starożytna",
      "question": "W którym mieście w I w. p.n.e. wzniesiono wieżę wiatrów z wiatrowskazem i zegarem słonecznym?",
      "answer": "Ateny",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 259,
      "category": "Sienkiewicz",
      "question": "Jak w powieści Quo vadis nazywa się opiekun Ligii który walczył z Turem?",
      "answer": "Ursus",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 260,
      "category": "Instrumenty muzyczne",
      "question": "Rożek angielski jest odmianą oboju czy rogu?",
      "answer": "obój",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 261,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się stolica stanu Georgia?",
      "answer": "Atlanta",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 262,
      "category": "",
      "question": "Ilu egipskich faraonów nosiło imię Ramzes?",
      "answer": "11",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 263,
      "category": "Wierzenia",
      "question": "Jak nazywa się w folklorze żydowskim dusza zmarłego grzesznika która zamieszkała w ciele żywej osoby?",
      "answer": "dybug",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 264,
      "category": "",
      "question": "Czy halcedon jest odmianą kwarcu czy wapnia?",
      "answer": "kwarc",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 265,
      "category": "Film",
      "question": "Kto jest reżyserem filmu Milczenie z Liamem Neesonem w jednej z głównych ról?",
      "answer": "Martin Scorsese",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 266,
      "category": "",
      "question": "Który grecki matematyk około 600 lat p.n.e. odkrył zjawisko przyciągania lekkich ciał przez potarty bursztyn?",
      "answer": "Tales z Miletu",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 267,
      "category": "",
      "question": "Czy św. Antoni Padewski urodził się w Warszawie?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 268,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się francuski instrumentalista i kompozytor, który pod koniec ubiegłego roku wydał płytę Oxygene 3?",
      "answer": "Jean Michel Jarre",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 269,
      "category": "",
      "question": "W którym szkockim mieście stoi pomnik niedźwiedzia Wojtka - maskotki polskich żołnierzy z armii generała Andersa?",
      "answer": "Edynburg",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 270,
      "category": "",
      "question": "W którym wieku został zawarty pakt ograniczający wykorzystanie obszaru Antarktydy tylko do celów pokojowych?",
      "answer": "XX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 271,
      "category": "",
      "question": "Czy wielki książę Witold na obrazie Jana Matejki ma zbroję?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 272,
      "category": "",
      "question": "Z którego państwa pochodzi jazzowy wokalista Tony Bennett?",
      "answer": "Stany Zjednoczone",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 273,
      "category": "",
      "question": "Na międzynarodowej linii zmiany daty leży Kiribati czy leżą Wyspy Cooka?",
      "answer": "Kiribati",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 274,
      "category": "Transport",
      "question": "Jak nazywa się najdłuższy na świecie podmorski tunel kolejowy w Japonii?",
      "answer": "Seikan",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 275,
      "category": "",
      "question": "W którym środowisku żyje wiktoria królewska - wodnym czy lądowym?",
      "answer": "wodnym",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 276,
      "category": "",
      "question": "W którym włoskim mieście został pochowany Dante poeta?",
      "answer": "Rawenna",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 277,
      "category": "Igrzyska Olimpijskie",
      "question": "W którym roku powstał Międzynarodowy Komitet Olimpijski?",
      "answer": "1884",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 278,
      "category": "",
      "question": "Sześć lisów łapie sześć kur w 6 minut. Jak wiele lisów potrzeba żeby złapały 60 kur w 60 minut?",
      "answer": "6",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 279,
      "category": "",
      "question": "Człowiek to brzmi dumnie - z czyjej sztuki pochodzi ten cytat?",
      "answer": "Maksym Gorki",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 280,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się sala jadalna w klasztorze?",
      "answer": "refektarz",
      "source": "Seria 99 odcinek 7 10.05.2017"
    },
    {
      "id": 339,
      "category": "Nauka",
      "question": "Penicylinę odkryto przed czy po I wojnie światowej?",
      "answer": "po I wojnie światowej",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 340,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywał się brytyjski admirał, który w 1798 r. pokonał flotę francuską pod Abukirem?",
      "answer": "Horatio Nelson",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 341,
      "category": "",
      "question": "Pasternak to roślina warzywna czy gatunek południowoamerykańskiego gryzonia?",
      "answer": "roślina warzywna",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 342,
      "category": "",
      "question": "Czy w Polsce żyje jaszczurka żyworódka?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 343,
      "category": "",
      "question": "Ile lat miał kardynał Karol Wojtyła gdy konklawe obrało go papieżem?",
      "answer": "58",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 344,
      "category": "Waluty świata",
      "question": "Czy na Malcie - w państwie Unii Europejskiej płacimy euro czy lirami maltańskimi?",
      "answer": "euro",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 345,
      "category": "",
      "question": "Kto jest autorem Ślubów panieńskich wystawionych po raz pierwszy w 1833 r.?",
      "answer": "Aleksander Fredro",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 346,
      "category": "",
      "question": "Czy owoce berberysu są jadalne?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 347,
      "category": "Prawo",
      "question": "Ile razy, czyli ile kadencji, można być prezesem Najwyższej Izby Kontroli?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 348,
      "category": "",
      "question": "Który nosorożec ma dwa rogi - nosorożec zwyczajny czy nosorożec indyjski?",
      "answer": "nosorożec zwyczajny",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 349,
      "category": "Wojsko",
      "question": "Odpowiednikiem batalionu w artylerii jest dywizjon, a jak nazywa się odpowiednik batalionu w lotnictwie?",
      "answer": "eskadra",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 350,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się miś - tytułowy bohater książek dla dzieci angielskiego pisarza Alana Alexandra Milne'a?",
      "answer": "Kubuś Puchatek",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 351,
      "category": "Szkutnictwo",
      "question": "Galion jest zazwyczaj umieszczany na rufie czy na dziobie statku?",
      "answer": "na dziobie",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 352,
      "category": "Język polski",
      "question": "Proszę wskazać przyimek w zdaniu Połóż książkę na stole?",
      "answer": "na",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 353,
      "category": "",
      "question": "Co znaczy używane w muzyce włoskie określenie molto?",
      "answer": "bardzo",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 354,
      "category": "",
      "question": "Czy mykwa to rodzaj nakrycia głowy noszonego przez Żydów?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 355,
      "category": "Geografia",
      "question": "Stolicą którego państwa jest Kabul?",
      "answer": "Afganistan",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 356,
      "category": "Literatura rosyjska",
      "question": "Tytułowi bracia z powieści Fiodora Dostojewskiego noszą nazwisko Raskolnikow, Karamazow czy Stawrogin?",
      "answer": "Karamazow",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 357,
      "category": "",
      "question": "Szamorodni i Aszu to rodzaje którego węgierskiego wina?",
      "answer": "Tokaj",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 358,
      "category": "Medycyna",
      "question": "Jak z łaciny nazywa się świadome pozorowanie objawów choroby przez osobę zdrową?",
      "answer": "symulowanie",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 359,
      "category": "",
      "question": "Który car uzyskał w 1721 r. szeroki dostęp Rosji do Bałtyku?",
      "answer": "Piotr I Wielki",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 360,
      "category": "",
      "question": "Jakiej narodowości był Konrad Wallenrod - tytułowy bohater poematu Mickiewicza?",
      "answer": "litewska",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 361,
      "category": "",
      "question": "Jak w dawnej Polsce nazywano zastępcę stolnika?",
      "answer": "podstoli",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 362,
      "category": "",
      "question": "Łukasz Kubot to szczypiornista czy tenisista?",
      "answer": "tenisista",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 363,
      "category": "",
      "question": "W którym wieku generał Baden-Powell stworzył pierwszą drużynę skautową?",
      "answer": "XX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 364,
      "category": "Kuchnia",
      "question": "Jak nazywa się kirgijski napój alkoholowy sporządzany z mleka klaczy albo oślicy, rozpowszechniony głównie w Azji?",
      "answer": "kumys",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 365,
      "category": "",
      "question": "W której części Wielkiej Brytanii leży jezioro Loch Ness - siedziba tajemniczego potwora?",
      "answer": "Szkocja",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 366,
      "category": "",
      "question": "Który niemiecki polityk nosił przydomek żelaznego kanclerza?",
      "answer": "Otto von Bismarck",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 367,
      "category": "Botanika",
      "question": "Najstarsze rosnące w Polsce drzewo żyjące już ponad 1200 lat to dąb czy cis?",
      "answer": "cis",
      "source": "Seria 99 odcinek 6 09.05.2017"
    },
    {
      "id": 441,
      "category": "Muzea",
      "question": "W którym europejskim państwie podziwiać można zrekonstruowany wielki ołtarz Zeusa zbudowany w II w. p.n.e. w greckim Pergamonie?",
      "answer": "Niemcy",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 442,
      "category": "Chemia",
      "question": "Sole sodu barwią płomień na czerwono, niebiesko czy na żółto?",
      "answer": "żółto",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 443,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Jakie imiona noszą założyciele rodu Bohatyrowiczów w Nad NiemnemElizy Orzeszkowej?",
      "answer": "Jan i Cecylia",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 444,
      "category": "Filozofia",
      "question": "Który starożytny filozof mieszkał w beczce i spacerował w biały dzień z latarnią szukając człowieka?",
      "answer": "Diogenes z Synopy",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 445,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Langusta to skorupiak słodkowodny czy morski?",
      "answer": "morski",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 446,
      "category": "",
      "question": "Ilu braci Michaela Jacksona występowało w zespole Jackson Five?",
      "answer": "4",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 447,
      "category": "",
      "question": "Kolonią którego państwa był Singapur po II wojnie światowej zanim zyskał niepodległość?",
      "answer": "Wielka Brytania",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 448,
      "category": "Historia",
      "question": "Kiedy ogłoszono Deklarację niepodległości Stanów Zjednoczonych w XVII, XVIII czy XIX w.?",
      "answer": "XVII w.",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 449,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Który kompozytor późnego baroku miał przydomek Rudy Ksiądz?",
      "answer": "Antonio Vivaldi",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 450,
      "category": "Dania i napoje",
      "question": "Jak nazywa się miękki ser z niekwaszonego mleka owczego wytwarzany głównie w Karpatach?",
      "answer": "bryndza",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 451,
      "category": "Film",
      "question": "JFK to tytuł amerykańskiego dramatu politycznego z 1991 r. Co oznacza tytuł JFK?",
      "answer": "John Fitzgerald Kennedy",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 452,
      "category": "Słowa",
      "question": "Infernalny to pochodzący z piekła czy z nieba?",
      "answer": "z piekła",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 453,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "W którym państwie leży miasto Fatima, gdzie w 1917 r. Matka Boża objawiła się trójce dzieci?",
      "answer": "Portugalia",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 454,
      "category": "Muzyka rozrywkowa",
      "question": "Ile lat miał bohater piosenki Perfectu Autobiografia, kiedy świat usłyszał o Elvisie Presley'u?",
      "answer": "10",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 455,
      "category": "",
      "question": "Co po polsku znaczą pierwsze słowa dziękczynnego hymnu Te Deum laudamus?",
      "answer": "Ciebie Boże chwalimy",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 456,
      "category": "Geografia",
      "question": "Na której japońskiej wyspie leżą miasta Jokohama, Osaka, Kiyoto, Nagoya?",
      "answer": "Honsiu",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 457,
      "category": "",
      "question": "Czy w ziarnach zbóż występuje krochmal?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 458,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się postać z powieści Aleksandra Dumas Trzej muszkieterowie - kobieta-szpieg kardynała?",
      "answer": "Milady de Winter",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 459,
      "category": "",
      "question": "W której katedrze pochowani się uczeni Izaak Newton i Karol Darwin?",
      "answer": "Westminster",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 460,
      "category": "Film polski",
      "question": "Jaki militarnie brzmiący tytuł nosił serial wyreżyserowany przez Jerzego Gruzę pół wieku temu?",
      "answer": "Wojna domowa",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 461,
      "category": "",
      "question": "W którym hiszpańskim mieście odbywa się gonitwa byków i ludzi po ulicach z okazji święta świętego Fermina?",
      "answer": "Pampeluna",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 462,
      "category": "Alfabety",
      "question": "Od której strony czytamy po rosyjsku - od lewej do prawej czy od prawej do lewej?",
      "answer": "od lewej do prawej",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 463,
      "category": "",
      "question": "Który grecki komediopisarz jest autorem sztuki Lizystrata?",
      "answer": "Arystofanes",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 464,
      "category": "Historia",
      "question": "W którym wieku miała miejsce I wyprawa krzyżowa do której wezwał papież Urban II na synodzie w Clermont?",
      "answer": "XI w.",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 465,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się hiszpański reżyser, twórca filmów Nakramić kruki, Carmen, Tango, Fados?",
      "answer": "Carlos Saura",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 466,
      "category": "",
      "question": "Kto sprawił, że królowi Midasowi w mitologii grackiej wyrosły ośle uszy?",
      "answer": "Apollin",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 467,
      "category": "Sport",
      "question": "W którym państwie odbyły się w 1960 r. pierwsze Mistrzostwa Europy w Piłce Nożnej?",
      "answer": "Francja",
      "source": "Seria 96 odcinek 12 14.11.2016"
    },
    {
      "id": 522,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Jak nazywa się majątek państwa Kunickich w powieści Kariera Nikodema Dyzmy?",
      "answer": "Koborowo",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 523,
      "category": "Geografia",
      "question": "Kanał Żerański łączy Narew z którą rzeką?",
      "answer": "Wisła",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 524,
      "category": "Bitwy i wojny",
      "question": "W którym roku miała miejsce bitwa Wielkiej Armii Napoleona z wojskami rosyjskimi pod Borodino?",
      "answer": "1812 r.",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 525,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Jelonek rogacz to ssak, płaz czy owad?",
      "answer": "owad",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 526,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Co było napisane na jabłku o które spierały się Hera, Afrodyta i Atena?",
      "answer": "Dla najpiękniejszej",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 527,
      "category": "[Muzyczne]",
      "question": "(*John Lennon - Imagine) Czy piosenkę Imagine John Lennon nagrał z zespołem The Beatles?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 528,
      "category": "Język polski",
      "question": "Zaimek to część mowy czy część zdania?",
      "answer": "część mowy",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 529,
      "category": "Kościoły i religie",
      "question": "Który sakrament w religii katolickiej uwalnia od grzechu pierworodnego?",
      "answer": "chrzest",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 530,
      "category": "",
      "question": "Kto jest autorem powieści Awantura o Basię?",
      "answer": "Kornel Makuszyński",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 531,
      "category": "Polityka",
      "question": "Jaki ustrój polityczny panuje w Arabii Saudyjskiej?",
      "answer": "monarchia absolutna",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 532,
      "category": "",
      "question": "Która warstwa atmosfery znajduje się wyżej nad powierzchnią ziemi - stratosfera czy mezosfera?",
      "answer": "mezosfera",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 533,
      "category": "Przysłowia",
      "question": "Co w przysłowiu poza główką jest szkolną wymówką?",
      "answer": "paluszek",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 534,
      "category": "",
      "question": "Ogień znicza olimpijskiego zapalany jest w ruinach świątyni Hery w Olimpii, co zapala ten płomień?",
      "answer": "promienie słońca",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 535,
      "category": "",
      "question": "Prawo do udziału w głosowaniu to bierne czy czynne prawo wyborcze?",
      "answer": "czynne",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 536,
      "category": "Geografia",
      "question": "Które kontynenty oddziela od siebie Cieśnina Beringa?",
      "answer": "Ameryka Północna i Azja",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 537,
      "category": "Rodziny królewskie",
      "question": "W którym państwie poza Polską panowała dynastia Wazów?",
      "answer": "Szwecja",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 538,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Czy włoski kompozytor operowy Giacomo Puccini żył w XX w.?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 539,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się w kościele katolickim zwolnienie od obowiązujących przepisów kościelnych?",
      "answer": "dyspensa",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 540,
      "category": "Historia Europy",
      "question": "Jak określa się trwającą w XV w. wojnę Lancesterów i Yorków o tron Anglii?",
      "answer": "Wojna Dwóch Róż",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 541,
      "category": "",
      "question": "Ziemniak, cukinia czy brokuł - które z tych warzyw ma najwięcej kalorii w 100 g?",
      "answer": "ziemniak",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 542,
      "category": "",
      "question": "Ilu prezydentów Polski po 1989 r. nosiło wąsy?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 543,
      "category": "Chemia",
      "question": "Czy dwutlenek węgla jest gazem palnym?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 544,
      "category": "Muzyka rozrywkowa",
      "question": "Jakiego życia życzą członkowie zespołu Kombii w jednej ze swoich piosenek?",
      "answer": "słodkiego, miłego",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 545,
      "category": "",
      "question": "Jak brzmi synonim słowa zwierciadło?",
      "answer": "lustro",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 546,
      "category": "",
      "question": "Na terenie którego państwa stoi odrestaurowany zamek Radziwiłłów w Nieświeżu, obecnie tam jest muzeum?",
      "answer": "Białoruś",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 547,
      "category": "Literatura",
      "question": "Czy w powieści Studium w szkarłacie Arthura Conan Doyle'a występuje postać słynnego detektywa Sherlocka Holmesa?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 548,
      "category": "Nowy Testament",
      "question": "Jak miał na imię apostoł który wątpił w zmartwychwstanie Chrystusa?",
      "answer": "Tomasz",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 549,
      "category": "Matematyka",
      "question": "Jak nazywa się jednostka kąta płaskiego równa 1/3600 stopnia?",
      "answer": "sekunda",
      "source": "Seria 100 odcinek 1 28.08.2017"
    },
    {
      "id": 608,
      "category": "",
      "question": "Ile razy można być wybranym na prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej?",
      "answer": "2",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 609,
      "category": "II wojna światowa",
      "question": "Czy niemiecki admirał Wilhelm Canaris szef Abwehry był sądzony w Norymberdze za zbrodnie wojenne?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 610,
      "category": "Geografia",
      "question": "Jak nazywa się wielki łańcuch górski w Ameryce Południowej, długi ponad 9000 km?",
      "answer": "Andy",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 611,
      "category": "Sztuka",
      "question": "Kto jest autorem obrazu Narodziny Wenuspowstałego we Włoszech w XV w.?",
      "answer": "Sandro Botticelli",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 612,
      "category": "Teatr",
      "question": "Rampa to rząd lamp oświetlających scenę od tyłu czy od przodu?",
      "answer": "od przodu",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 613,
      "category": "Nagrody filmowe",
      "question": "Który polski reżyser jest laureatem Orła 2017 za osiągnięcia życia?",
      "answer": "Sylwester Chęciński",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 614,
      "category": "II wojna światowa",
      "question": "Szare Szeregi to konspiracyjny kryptonim której organizacji?",
      "answer": "Związek Harcerstwa Polskiego",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 615,
      "category": "Mitologia grecka",
      "question": "Którego boga obdarzono poetyckim przydomkiem Feb albo Febus czyli z greckiego jasny, świecący?",
      "answer": "Apollo",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 616,
      "category": "",
      "question": "Czego dotyczą nazwy Łyczakowski, Pere Lachaise, Pęksów Brzyzek?",
      "answer": "cmentarze",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 617,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Czyje imię nosi główny plac Wenecji i stojąca przy nim bazylika?",
      "answer": "Św. Marka",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 618,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się dział kryminalistyki zajmujący się ustalaniem tożsamości na podstawie linii papilarnych?",
      "answer": "daktyloskopia",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 619,
      "category": "Filozofia",
      "question": "Myślę, więc jestem - czyje to słowa?",
      "answer": "Kartezjusz",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 620,
      "category": "",
      "question": "Jakiej narodowości był fizyk Max Planck?",
      "answer": "Niemiec",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 621,
      "category": "",
      "question": "Jak w tenisie nazywa się odbicie piłki z lewej strony rakietą trzymaną w prawej ręce?",
      "answer": "bekhend",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 622,
      "category": "Broń",
      "question": "W co byli uzbrojeni kosynierzy?",
      "answer": "kosy",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 623,
      "category": "Język polski",
      "question": "Z ilu liter składa się słowo Konstantynopolitańczykowianeczka, z więcej czy mniej niż 30?",
      "answer": "więcej",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 624,
      "category": "Biologia",
      "question": "Czy wirusy są zbudowane z komórek?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 625,
      "category": "",
      "question": "Bohaterem której tragedii Szekspira jest któl Dunkan?",
      "answer": "Makbet",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 626,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Jak nazywał się hetman kozacki który w 1648 r. wzniecił powstanie przeciw Rzeczypospolitej a rok później oblegał Zbaraż?",
      "answer": "Bohdan Chmielnicki",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 627,
      "category": "Wojsko",
      "question": "W której części munduru znajdują się naszycia które nazywano epoletami albo szlifami?",
      "answer": "ramiona",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 628,
      "category": "",
      "question": "Czy w golfie rozgrywane są turnieje Wielkiego Szlema?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 629,
      "category": "Moda i ubiory",
      "question": "Z ilu częsci składa się sari - strój noszony przez indyjskie kobiety?",
      "answer": "1",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 630,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Kto wiódł spór o charty w Panu Tadeuszu?",
      "answer": "Rejent i Asesor",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 631,
      "category": "Geografia Polski",
      "question": "W której miejscowości nad jeziorem Gopło stoi wieża w której myszy zjadły Popiela?",
      "answer": "Kruszwica",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 632,
      "category": "",
      "question": "Czy owoce bzu czarnego są jadalne?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 633,
      "category": "Historia starożytna",
      "question": "Czyją postać przedstawiał Kolos Rodyjski zaliczany do siedmiu cudów świata?",
      "answer": "Helios - bóg słońca",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 634,
      "category": "",
      "question": "Jaką funkcję na dworze Stefana Batorego sprawował Jan Kochanowski?",
      "answer": "sekretarz",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 635,
      "category": "",
      "question": "Jaką nazwę pochodzącą z greki nosi uniwersalny środek leczniczy przeciwko wszystkim chorobom?",
      "answer": "panaceum",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 636,
      "category": "",
      "question": "Oryks jest zwierzęciem, rośliną czy kamieniem szlachetnym?",
      "answer": "zwierzę",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 637,
      "category": "Geografia",
      "question": "Denali to najwyższy szczyt którego kontynentu?",
      "answer": "Ameryka Północna",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 638,
      "category": "",
      "question": "Malleus Maleficarum traktat Heinricha Kramera i Jakoba Sprengera wydany w XV w. to jest Młot na …?",
      "answer": "czarownice",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 639,
      "category": "Awiacja",
      "question": "W którym roku Charles Lindbergh samotnie jako pierwszy przeleciał Atlantyk?",
      "answer": "1927 r.",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 640,
      "category": "Nobliści",
      "question": "Który polski laureat nagrody Nobla jako jedyny dostał tę nagrodę w okresie międzywojennym?",
      "answer": "Władysław Reymont",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 641,
      "category": "",
      "question": "Bory Dolnośląskie czy Bory Tucholskie są większym zwartym kompleksem leśnym?",
      "answer": "Bory Dolnośląskie",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 642,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywał się w mitologii geckiej pokarm bogów zapewniający im nieśmiertelność?",
      "answer": "ambrozja",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 643,
      "category": "Gry",
      "question": "Iloma bierkami dysponuje grający w szachy heksagonalne?",
      "answer": "18",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 644,
      "category": "",
      "question": "W którym wieku została zdjęta ekskomunika którą rzuciły wzajemnie na siebie kościoły wschodni i rzymskokatolicki w XI w.?",
      "answer": "XX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 645,
      "category": "",
      "question": "Na którym kontynecie żyje żaba goliat - największy płaz bezogonowy?",
      "answer": "Afryka",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 646,
      "category": "",
      "question": "Co znaczy łacińskie powiedzenie Status in statu?",
      "answer": "państwo w państwie",
      "source": "Seria 99 odcinek 20 29.05.2017"
    },
    {
      "id": 717,
      "category": "",
      "question": "W którym mieście możemy podziwiać Pietę Michała Anioła?",
      "answer": "Rzym",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 718,
      "category": "Biologia",
      "question": "Komórka jajowa to męska czy żeńska komórka rozrodcza?",
      "answer": "żeńska",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 719,
      "category": "Geografia",
      "question": "Które afrykańskie jezioro jest najgłębsze?",
      "answer": "Tanganika",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 720,
      "category": "Literatura",
      "question": "Jak nazywa się kraina historyczna w południowo-zachodniej Francji - ojczyzna D'Artaniana?",
      "answer": "Gaskonia",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 721,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Kto jest autorem Sonetów Krymskich i Sonetów Odeskich?",
      "answer": "Adam Mickiewicz",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 722,
      "category": "Kuchnia",
      "question": "Krupczatka to gatunek mąki pszennej czy żytniej?",
      "answer": "przenna",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 723,
      "category": "",
      "question": "Proszę dokończyć powiedzenie: Co nagle…?",
      "answer": "to po diable",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 724,
      "category": "",
      "question": "Z kim Fryderyk Chopin spędzał romantyczne chwile na Majorce?",
      "answer": "George Sand",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 725,
      "category": "Geografia Polski",
      "question": "Zielona Góra, Siedlce czy Kędzierzyn Koźle - które z tych miast jest stolicą województwa?",
      "answer": "Zielona Góra",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 726,
      "category": "Chemia / Mitologia",
      "question": "Pierwiastek chemiczny, trudnotopliwy metal nazywa się tak jak mitologiczny władca skazany na męki w Tartarze - o którym pierwiastku mówimy?",
      "answer": "tantal",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 727,
      "category": "",
      "question": "Którą literą alfabetu greckiego jest litera omega?",
      "answer": "ostatnia / 24",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 728,
      "category": "",
      "question": "Ile lat temu Polacy przyjęli obowiązującą Konstytucję?",
      "answer": "1997 r.",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 729,
      "category": "Historia starożytna",
      "question": "Jak nazywały się pierwotne piece hutnicze znane już w starożytnym Egipcie służące do wytapiania żelaza z rud?",
      "answer": "dymarki",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 730,
      "category": "",
      "question": "Proszę podać pełną nazwę UKE - organu regulacyjnego w zakresie telekomunikacji i poczty?",
      "answer": "Urząd Komunikacji Elektronicznej",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 731,
      "category": "Wielcy wodzowie",
      "question": "Jak miał na imię generał amerykański MacArthur?",
      "answer": "Douglas",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 732,
      "category": "Nagrody",
      "question": "Kto dostał pierwszą nagrodę Nobla w dziedzinie fizyki?",
      "answer": "Wilhelm Conrad Röntgen",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 733,
      "category": "",
      "question": "Batik to sposób zdobienia tkanin polegający na pokryciu powierzchni które mają pozostać niezabarwione pewną substancją - jaką?",
      "answer": "wosk",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 734,
      "category": "",
      "question": "Z ilu barwnych sześcianów składa się kostka Rubika?",
      "answer": "26",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 735,
      "category": "Odkrywcy",
      "question": "Jak nazywał się szkocki badacz Afryki, który odkrył i nazwał wodospady Wiktorii?",
      "answer": "Livingstone",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 736,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywały się dwa bibliojne miasta zniszczone przez Boga deszczem ognia i siarki z powodu niemoralnego życia mieszkańców?",
      "answer": "Sodoma i Gomora",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 737,
      "category": "",
      "question": "W którym wieku Miron wyrzeźbił posąg Dyskobola?",
      "answer": "V p.n.e.",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 738,
      "category": "Prasa",
      "question": "Jaki tytuł nosiło pierwsze polskie czasopismo literackie wydawane w Warszawie w latach 1770- 1777?",
      "answer": "Zabawy przyjemne i pożyteczne ze sławnych wieku tego autorów zebrane",
      "source": "Seria 99 odcinek 18 25.05.2017"
    },
    {
      "id": 805,
      "category": "Geografia Polski",
      "question": "W którym parku narodowym wznosi się masyw górski Trzy Korony?",
      "answer": "Pieniński Park Narodowy",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 806,
      "category": "Politycy",
      "question": "Prezydent Stanów Zjednoczonych Abraham Lincoln był zwolennikiem czy przeciwnikiem zniesienia niewolnictwa?",
      "answer": "zwolennik",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 807,
      "category": "Chemia",
      "question": "Jak nazywa się mieszanina kwasów solnego i azotowego która rozpuszcza prawie wszystkie metale?",
      "answer": "woda królewska",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 808,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się łódź o dwóch równoległych kadłubach?",
      "answer": "katamaran",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 809,
      "category": "Język polski",
      "question": "Jak poprawnie piszemy wszech czasów w takiej frazie: Mistrz wszech czasów -razem czy osobno?",
      "answer": "osobno",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 810,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się komisyjny przegląd filmu połączony zwykle z dyskusją przed wprowadzeniem obrazu na ekrany?",
      "answer": "kolaudacja",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 811,
      "category": "Piłka nożna",
      "question": "Reprezentacja którego państwa wygrała w tym roku finał Pucharu Narodów Afryki?",
      "answer": "Kamerun",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 812,
      "category": "",
      "question": "Czy zając wielkouchy to gatunek występujący w faunie Europy?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 813,
      "category": "Języki",
      "question": "Jak po polsku nazywa się litera którą Anglicy nazywają dabliu?",
      "answer": "W",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 814,
      "category": "Miary",
      "question": "Ile metrów kwadratowych ma 1 ar?",
      "answer": "100",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 815,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Czy poeta Franciszek Zabłocki tworzył w epoce baroku czy oświecenia?",
      "answer": "oświecenie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 816,
      "category": "",
      "question": "W którym polskim mieście możemy zwiedzać Żywe Muzeum Piernika?",
      "answer": "Toruń",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 817,
      "category": "Sport",
      "question": "W NBA czyli amerykańskiej lidze koszykówki drużyny podzielone są na konferencje wschodnią i zachodnią czy północnąi południową?",
      "answer": "wschodnia i zachodnia",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 818,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Co opowiada ten kto plecie androny?",
      "answer": "bajki",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 819,
      "category": "Zoologia",
      "question": "W przednich łapach krokodyle mają po 5 palców, czy tyle samo mają w tylnych kończynach?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 820,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się przyrząd służący do pomiaru napięcia elektrycznego?",
      "answer": "woltomierz",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 821,
      "category": "",
      "question": "Test pilota Pirxa, Kontakt i Solaris - który z tych filmów nie opiera się na prozie Stanisława Lema?",
      "answer": "Kontakt",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 822,
      "category": "",
      "question": "Który władca w XVIII w. p.n.e. stolicą swego państwa uczynił Babilon?",
      "answer": "Hammurabi",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 823,
      "category": "",
      "question": "Jeżeli dodamy do pewnej liczby 5 to wartość tej liczby się podwoi. Jaka to jest liczba?",
      "answer": "5",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 824,
      "category": "",
      "question": "Chorał gregoriański to śpiew jedno czy wielogłosowy?",
      "answer": "jednogłosowy",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 825,
      "category": "Języki obce",
      "question": "Jak nazywa się w judaizmie basen z bieżącą wodą służący do rytualnej kąpieli?",
      "answer": "mykwa",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 826,
      "category": "",
      "question": "Do oceny których zjawisk geofizycznych stosowana jest skala Richtera?",
      "answer": "trzęsienie ziemii",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 827,
      "category": "",
      "question": "W którym państwie zmarł król Stanisław Leszczyński?",
      "answer": "Francja",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 828,
      "category": "",
      "question": "Czy Pablo Picasso odwiedził kiedyś Polskę?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 829,
      "category": "",
      "question": "Kto napisał sztukę Ubu Król?",
      "answer": "Alfred Jarry",
      "source": "Seria 99 odcinek 16 23.05.2017"
    },
    {
      "id": 885,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Stanbuł, Bizacjum, Konstantynopol - czy to są nazwy tego samego miasta?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 886,
      "category": "",
      "question": "W którym wieku sufrażystki rozpoczęły działalność w anglosaskich krajach?",
      "answer": "XIX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 887,
      "category": "",
      "question": "Jaka waluta obowiązuje obecnie na Węgrzech?",
      "answer": "forint",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 888,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywał się reżyser filmów Miś i Żona dla Australijczyka?",
      "answer": "Stanisław Bareja",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 889,
      "category": "Powiedzenia",
      "question": "Obiecywać wielkie korzyści, bogactwa to inaczej obiecywać jakie góry?",
      "answer": "złote",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 890,
      "category": "Edukacja",
      "question": "Jaką nazwę pierwotnie nosił Uniwersytet Jagielloński?",
      "answer": "Akademia Krakowska",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 891,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "W którym mieście zmarł poeta Juliusz Słowacki?",
      "answer": "Paryż",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 892,
      "category": "Miasta świata",
      "question": "Czyją siedzibą jest budynek przy londyńskiej ulicy Downing Street nr 10?",
      "answer": "Premier Wielkiej Brytanii",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 893,
      "category": "Obyczaje",
      "question": "Zabarwione na jeden kolor jajka wielkanocne nazywamy kraszankami. Jaki kolor daje wywar z kory dębu - czarny, czerwony czy zielony?",
      "answer": "czarny",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 894,
      "category": "Astronomia",
      "question": "Ile razy przyciąganie grawitacyjne na powierzchni Księżyca jest mniejsze od ziemskiego?",
      "answer": "6",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 895,
      "category": "Kuchnia",
      "question": "Świętomarciński rogal to specjał którego miasta?",
      "answer": "Poznań",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 896,
      "category": "Język polski",
      "question": "Jak brzmi dopełniacz słowa kakao?",
      "answer": "kakao",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 897,
      "category": "Geografia",
      "question": "Park rozrywki o nazwie Wioska Świętego Mikołaja znajduje się w Rovaniemi w Finlandii czy Mo i Rana w Norwegii?",
      "answer": "Rovaniemi w Finlandii",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 898,
      "category": "",
      "question": "Mikaela Shiffrin, Frida Hansdotter i Sarka Strachova to przedstawicielki pop artu, pływaczki czy narciarki alpejskie?",
      "answer": "narciarki alpejskie",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 899,
      "category": "Zoologia",
      "question": "Jak nazywa się spokrewniony z tarpanem gatunek dzikiego konia, który zamieszkuje stepy Dżungarii i Mongolii?",
      "answer": "koń Przewalskiego",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 900,
      "category": "Historia Polski",
      "question": "Jaką godność kościelną piastował Wincenty zwany Kadłubkiem - kronikarz?",
      "answer": "biskup",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 901,
      "category": "Biologia",
      "question": "Mszaki należą do królestwa roślin czy zwierząt?",
      "answer": "rośliny",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 902,
      "category": "Matematyka",
      "question": "Czy każda liczba naturalna jest podzielna przez 3 kiedy suma jej cyfr dzieli się przez 3?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 903,
      "category": "Mitologia",
      "question": "Atrybutami których greckich muz były teatralne maski?",
      "answer": "Melpomena, Talia",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 904,
      "category": "Język polski",
      "question": "Pałąk i kabłąk to synonimy czy antonimy?",
      "answer": "synonimy",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 905,
      "category": "",
      "question": "Kto jest autorem słów To natura wyprodukowała penicylinę, ja ją tylko odkryłem ?",
      "answer": "Aleksander Fleming",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 906,
      "category": "Broń",
      "question": "Z czasów której wojny pochodzi ironiczna nazwa niemieckich ciężkich dział gruba berta?",
      "answer": "I wojna światowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 907,
      "category": "",
      "question": "Według klasyfikacji temperamentów Hipokratesa sangwinik to człowiek o usposobieniu żywym czy spokojnym?",
      "answer": "żywy",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 908,
      "category": "",
      "question": "Co oddziela ucho zewnętrzne od ucha środkowego?",
      "answer": "błona bębenkowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 909,
      "category": "Geografia",
      "question": "Który kraj związkowy Niemiec jest najmniejszy?",
      "answer": "Brema",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 910,
      "category": "Literatura polska",
      "question": "Tytuły kolejnych tomów powieści Chłopi to nazwy pór roku. Od której pory roku rozpoczyna się powieść?",
      "answer": "jesień",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 911,
      "category": "",
      "question": "Jaki przydomek nosił król Polski Bolesław II?",
      "answer": "Śmiały / Szczodry",
      "source": "Seria 99 odcinek 14 19.05.2017"
    },
    {
      "id": 982,
      "category": "Sport",
      "question": "Flop to technika skoku w dal czy wzwyż?",
      "answer": "wzwyż",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 983,
      "category": "Literatura",
      "question": "Kto jest autorem powieści Cierpienia młodego Wertera?",
      "answer": "Johann Wolfgang Goethe",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 984,
      "category": "",
      "question": "Jak w dawnej Polsce nazywała się osoba sprawująca najwyższą władzę w państwie w okresie bezkrólewia?",
      "answer": "interrex",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 985,
      "category": "Muzyka",
      "question": "Co oznacza termin comodo?",
      "answer": "dowolnie, swobodnie",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 986,
      "category": "Geografia",
      "question": "Jak nazywa się najgłębsze w Polsce jezioro?",
      "answer": "Hańcza",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 987,
      "category": "Biografie",
      "question": "W którym mieście urodził się Kazimierz Pułaski bohater walk o niepodległość Stanów Zjednoczonych?",
      "answer": "Warszawa",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 988,
      "category": "",
      "question": "Kosodrzewina jest rośliną liściastą czy iglastą?",
      "answer": "iglasta",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 989,
      "category": "",
      "question": "Okręt płynie w prędkością 10 węzłów. Jaka jest jego prędkość wyrażona w milach na godzinę?",
      "answer": "10",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 990,
      "category": "",
      "question": "Janos Ader jest prezydentem którego europejskiego państwa?",
      "answer": "Węgry",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 991,
      "category": "Kultura polska",
      "question": "Kim był Igor Newerly dla Jarosława Abramowa-Newerlego?",
      "answer": "ojciec",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 992,
      "category": "",
      "question": "Szezlongu najczęściej używało się w pozycji klęczącej, siedzącej czy półleżącej?",
      "answer": "półleżąca",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 993,
      "category": "",
      "question": "Kto był premierem Polski po przewrocie majowym w 1926 r. ?",
      "answer": "Kazimierz Bartel",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 994,
      "category": "",
      "question": "Czy hormony wystepują także w roślinach?",
      "answer": "tak",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 995,
      "category": "Muzyka",
      "question": "W którym wieku żył Giacomo Puccini autor Cyganerii, Toski?",
      "answer": "XIX w.",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 996,
      "category": "",
      "question": "Jak pisze się słowo hojny w sensie szczodry - przez h czy ch?",
      "answer": "h",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 997,
      "category": "",
      "question": "Z którego państwa pochodzi armaniak podobny do koniaku napój?",
      "answer": "Francja",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 998,
      "category": "",
      "question": "Jak brzmi nazwisko niemieckiego filozofa, autora Fenomenologii ducha i Nauki logiki?",
      "answer": "Georg Wilhelm Friedrich Hegel",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 999,
      "category": "I wojna światowa",
      "question": "Za co została rozstrzelana Mata Hari?",
      "answer": "szpiegostwo",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1000,
      "category": "",
      "question": "Urządzenie do napędu maszyn rolniczych poruszane przez zwierzę chodzące w koło nazywa się…?",
      "answer": "kierat",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1001,
      "category": "Astrologia",
      "question": "Proszę podać 3 nazwy znaków zodiaku, które nie są nazwami zwierząt?",
      "answer": "Panna, Waga, Wodnik, Strzelec, Bliźnięta",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1002,
      "category": "",
      "question": "Starożytni Grecy grając na aulosie dęli w niego czy szarpali struny?",
      "answer": "dęli",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1003,
      "category": "",
      "question": "Jak ma na imię główna bohaterka dramatu Dom lalki Ibsena?",
      "answer": "Nora",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1004,
      "category": "",
      "question": "W którym państwie leży miasto Chocim pod którym wojska polskie pokonały Turków?",
      "answer": "Ukraina",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1005,
      "category": "",
      "question": "Jaka dżungla pojawiła się w tytule powieści Wiliama Burneta i filmie Johna Hustona?",
      "answer": "asfaltowa",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1006,
      "category": "Turystyka",
      "question": "Czy kolor oznaczenia pieszego szlaku turystycznego w Polsce informuje o stopniu jego trudności?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1007,
      "category": "",
      "question": "Urodził się w Warszawie, był doradcą prezydenta Stanów Zjednoczonych Jimiego Cartera, napisał książkę Druga szansa. O kogo pytamy?",
      "answer": "Zbigniew Brzezińki",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1008,
      "category": "",
      "question": "Jakie pokrewieństwo łączyło Helenę Marusarzównę ze Stanisławem Marusarzem?",
      "answer": "rodzeństwo",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1009,
      "category": "",
      "question": "Czy dziobak jest ptakiem?",
      "answer": "nie",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1010,
      "category": "Historia",
      "question": "Montezuma II był władcą Inków, Azteków czy Majów?",
      "answer": "Aztekowie",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1011,
      "category": "",
      "question": "Sunnita to wyznawca której religii?",
      "answer": "islam",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1012,
      "category": "",
      "question": "Nad którym morzem leży Odessa?",
      "answer": "Morze Czarne",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1013,
      "category": "Historia",
      "question": "Shogun, edo, tokugawa to pojęcia związane z historią którego azjatyckiego państwa?",
      "answer": "Japonia",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1014,
      "category": "",
      "question": "Powieść Hrabia Monte Christo napisał Aleksander Dumas ojciec czy syn?",
      "answer": "ojciec",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1015,
      "category": "",
      "question": "Jak nazywa się mieszkaniec Florencji?",
      "answer": "Florentyńczyk",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1016,
      "category": "Botanika",
      "question": "Które zboże pochodzi z Ameryki gdzie było uprawiane kilka tysięcy lat p.n.e.",
      "answer": "kukurydza",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1017,
      "category": "",
      "question": "Jak ma na imię kobieta w czapce frygijskiej - symbol Republiki Francuskiej?",
      "answer": "Marianna",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1018,
      "category": "",
      "question": "Józef Chłopicki i Jan Skrzynecki byli wodzami którego powstania?",
      "answer": "listopadowe",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1019,
      "category": "Demografia",
      "question": "Jak nazywani są potomkowie hiszpańskich, francuskich i portugalskich kolonizatorów urodzeni w Ameryce Łacińskiej?",
      "answer": "kreole",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1020,
      "category": "",
      "question": "W Hiszpanii dzieci znajdują w wigilię prezenty pod choinką czy też otrzymują je w święto Trzech Króli?",
      "answer": "w święto Trzech Króli",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    },
    {
      "id": 1021,
      "category": "Sienkiewicz",
      "question": "Co budował w Egipcie inżynier Tarkowski, ojciec Stasia z powieści W pustyni i w puszczy?",
      "answer": "Kanał Sueski",
      "source": "Seria 99 odcinek 19 26.05.2017"
    }
  ]
}
